{"nodes":[{"node":{"t\u00edtulo":"El Periodismo de Attachment en Colombia","autores":"Ord\u00f3\u00f1ez, Jairo","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Humanidades","cuerpo":"Resumen:Esta investigaci\u00f3n se basa en un seguimiento realizado a 200 art\u00edculos de opini\u00f3n de reconocidos columnistas en prestigiosos medios escritos colombianos entre los a\u00f1os 2005 y 2007. Se intenta demostrar c\u00f3mo aunque los autores dicen querer y promover la paz, debido al esquema blanco y negro (Attachment) que usan para explicar el conflicto colombiano, en varias ocasiones estan simplificando el conflicto y creando divisiones tajantes (V\u00edctima\/Victimario) que contribuyen a polarizar y a la escalaci\u00f3n de la guerra.&nbsp;No obstante que las columnas de opini\u00f3n representan un g\u00e9nero period\u00edstico con enormes posibilidades para hacer un periodismo pro-paz.&nbsp;Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/el-periodismo-de-attachment-en-colombia","url_adjuntos":"ordonez_jairo_articulo_colfuturo.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Coaching educativo: La humanizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n y de las pr\u00e1cticas docentes para el mejoramiento de la calidad educativa en Colombia","autores":"Baquero Barato, Jhon Alexander;Cardona de Cort\u00e9s, Teresa","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Educaci\u00f3n","cuerpo":"Resumen:La sociedad colombiana est\u00e1 cuestionando la calidad de la educaci\u00f3n, especialmente despu\u00e9s de conocer los bajos resultados obtenidos en las pruebas PISA (OCDE). Esta situaci\u00f3n nos invita a que nosotros, profesores y facilitadores del aprendizaje, nos preguntemos: \u00bfcu\u00e1les son las capacidades y competencias que debemos incorporar en el rol del educador como  facilitador del aprendizaje?, \u00bfc\u00f3mo el educador construye confianza en el \u00e1mbito educativo?, \u00bfc\u00f3mo lograr que el estudiante sea protagonista de su aprendizaje y desarrolle su proceso de autorregulaci\u00f3n?&nbsp;Las respuestas a algunas de estas preguntas las encontramos en el coaching como metodolog\u00eda que facilita el desarrollo de los seres humanos, y que se asocia ampliamente con la oportunidad de observar, descubrir, reconocer, aprender y gestionar los recursos personales, grupales y hasta sociales. Definido como el \u201cdesbloqueo del potencial personal para maximizar el desempe\u00f1o, y para sacar lo mejor de las personas\u201d (Creasy y Paterson, 2005), el coaching ha trascendido desde las empresas y hace poco m\u00e1s de una d\u00e9cada se est\u00e1 implementando con \u00e9xito en instituciones educativas del Reino Unido, Estados Unidos y Australia. Este ensayo propone dar cuenta del potencial de su aplicaci\u00f3n dentro del \u00e1mbito de la educaci\u00f3n en Colombia.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/coaching-educativo","url_adjuntos":"colf_baquerobarato_jhonalexander-cardona_teresa_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2014"}},{"node":{"t\u00edtulo":"\u201cLas ventajas de aprender t\u00e9cnica de direcci\u00f3n por medio del an\u00e1lisis de movimiento laban: Una comparaci\u00f3n entre la terminolog\u00eda tradicional y Laban\u201d","autores":"Gualdr\u00f3n Ord\u00f3\u00f1ez, Deyanira","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arte","cuerpo":"Resumen:La meta de Rudolf Von Laban fue ser capaz de describir cualquier movimiento f\u00edsico de la experiencia humana. Teniendo en cuenta que la direcci\u00f3n es una profesi\u00f3n dedicada al movimiento f\u00edsico, las teor\u00edas de Laban pueden ser un \u00e1rea de estudio y pr\u00e1ctica \u00fatiles para profesionales de la nueva escuela de direcci\u00f3n coral.Es el objetivo de este articulo investigativo el comparar la notaci\u00f3n de Laban con la terminolog\u00eda tradicional Italiana m\u00e1s similar usada para el aprendizaje de articulaciones. El foco estar\u00e1 especialmente dirigido a resaltar las ventajas y la eficacia del aprendizaje quinest\u00e9sico de la t\u00e9cnica de direcci\u00f3n a trav\u00e9s del estudio de las ocho \u201cEsfuerzo-Acciones\u201d de direcci\u00f3n en comparaci\u00f3n con la terminolog\u00eda tradicional de direcci\u00f3n.Abstract:Rudolf Von Laban\u2019s goal was to be able to describe any physical movement in the human experience. Since conducting is a profession dedicated to physical movement, Laban\u2019s theories can be a useful area of study and practice for scholars in the new school of choral conducting.It is the goal of this research article to compare Laban\u2019s notation with the closest traditional Italian terminology for learning articulations. The focus will be especially directed at highlighting the advantages and efficiency of the kinesthetic learning of conducting technique through the study of the eight-effort action drives in comparison to traditional conducting terminology.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/las-ventajas-de-aprender-tecnica-de-direccion","url_adjuntos":"colf_gualdronordonez_deyanira_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2014"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Implementing value engineering studies in public infrastructure project delivery framework","autores":"Castro Arenas, Felipe","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract:Some authors argue that Value Engineering (VE) is just an audit exercise carried out over the work of planners and designers, and that the large success it has had in organizations like the Federal Highway Administration (FHWA) in the USA is just a proof that engineers are doing things wrong from the outset (Winch, 2002).&nbsp;In many cases, VE studies are executed just in a reactive manner when project managers face budget overruns and schedule delays. However, VE has shown ever more effective when it is fully integrated into the organization\u2019s project delivery framework. Nonetheless, deciding upon the best timing for executing VE studies still remains controversial. The timing is a critical factor for the effectiveness of VE studies and this article attempts to shed light on this issue.Publicado en:&nbsp;Journal for Cost and Value Engineers (www.en.dace.nl)Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/implementing-value-engineering-studies-in-public-infrastructure-project-delivery-framework","url_adjuntos":"colf_castroarenas_felipe_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"The Russian Military-Industrial Complex: Economic Challenges for 2020 = El complejo militar-industrial ruso: retos econ\u00f3micos para el 2020","autores":"Fern\u00e1ndez Osorio, Andr\u00e9s Eduardo","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Abstract:This paper aims to summarise the Russian Military-Industrial Complex\u2019s role during the Soviet era and its subsequent attempts towards modernisation. First, it will describe the situation of the MIC and its influence in the USSR, stressing the existence of a privileged treatment that finally contributed to MIC\u2019s decline. Second, the paper will analyse the causes of the onset the MIC\u2019s decline, presenting the factors that transformed the MIC\u2019s economic and political world. Third, it will study the revival of the MIC and the possible effects of the State Armaments Programme for the year 2020. Finally, it will provide insights for possible discussions of the MIC\u2019s future.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/the-russian-military-industrial-complex","url_adjuntos":"colf_fernandezosorio_andreseduardo_articulo1.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Power supplies for the study and efficient use of DBD excimer uv lamps = Fuentes de alimentaci\u00f3n el\u00e9ctrica para el estudio y uso eficiente de l\u00e1mparas excimer DBD","autores":"Fl\u00f3rez Rubio, David Mag\u00edn","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ingenier\u00eda","cuerpo":"Resumen:Con el fin de optimizar el desempe\u00f1o de las L\u00e1mparas Excimer de Descarga de Barrera Diel\u00e9ctrica (Excil\u00e1mparas DBD) para producci\u00f3n de luz Ultravioleta (UV), se ha dise\u00f1ado e implementado una fuente de alimentaci\u00f3n el\u00e9ctrica en modo de corriente que permite ajustar con precisi\u00f3n el punto de operaci\u00f3n y la potencia inyectada en este tipo de l\u00e1mparas.&nbsp;Utilizando este innovador equipo, se han encontrado las condiciones de operaci\u00f3n que optimizan el rendimiento de las Excil\u00e1mparas DBD de luz UV.Con base en estos resultados se ha concebido y validado un convertidor de alta eficiencia de tipo resonante, dise\u00f1ado para operar en el punto de operaci\u00f3n \u00f3ptimo. Los hallazgos de esta investigaci\u00f3n demuestran que es posible incrementar el rendimiento de las Excil\u00e1mparas DBD a partir de las condiciones de operaci\u00f3n de la fuente de alimentaci\u00f3n y as\u00ed mismo obtener alta eficiencia el\u00e9ctrica en el sistema completo. Estos resultados son aportes determinantes para superar barreras t\u00e9cnicas, de rendimiento y de implementaci\u00f3n, que han sido obst\u00e1culos para la transferencia de esta prometedora tecnolog\u00eda a la industria.Abstract:With the aim to provide a scientific tool for the enhancement of the Dielectric Barrier Discharge (DBD) Excimer Lamps (Excilamp) performance, a current-mode converter that allows an accurate adjustment of the electrical power injected into one of those lamps, is designed and implemented. With the proposed converter, the current supplied to the lamp has a square shape, controlled by means of three parameters: amplitude, duty cycle and frequency, which provides full control of the lamp electrical power. Implementation is made considering a step-up transformer interfacing the high-voltage lamp with the converter. Experiments demonstrate the operating principle of this converter, including UV power measurements for a DBD XeCl Excilamp.The capabilities of the converter are used to analyze the lamp behavior under different combinations of these three parameters, illustrating its capabilities for finding the optimal operating point.&nbsp;Then a series-resonant inverter for the supply of DBD) excilamp is proposed. In order to effectively control the lamp power, the operating mode of this converter combines discontinuous current-mode and soft-commutation (ZCS), obtaining as well low electromagnetic emissions, and reduced switching losses. The mathematical relationships obtained from state plane analysis, are validated with simulations and experimental results. Finally, several topologies of DBDs power supplies are compared analytical and experimentally to elucidate the advantages of each approach. After this work work, one of the perspectives is the application of the square-shape supply in the performance study of other types of DBD excilamps and DBD reactors.R\u00e9sum\u00e9:Avec l\u2019objectif d\u2019am\u00e9liorer le rendement des lampes \u00e0 excim\u00e8res (Excilampe) \u00e0 d\u00e9charge \u00e0 barri\u00e8re di\u00e9lectrique (DBD), un convertisseur en mode de courant, qui permet un ajustement pr\u00e9cis de la puissance \u00e9lectrique inject\u00e9e dans ce type des&nbsp;lampes, \u00e0 \u00e9t\u00e9 con\u00e7u et mis en oeuvre. Ce convertisseur fournit \u00e0 la lampe un courant de forme d\u2019onde carr\u00e9e contr\u00f4l\u00e9 au moyen de trois param\u00e8tres: l\u2019amplitude, la fr\u00e9quence et le rapport cyclique, pour obtenir un contr\u00f4le total de l\u2019\u00e9nergie \u00e9lectrique transmise&nbsp;\u00e0 l\u2019excilampe DBD. La mise en oeuvre int\u00e8gre un transformateur \u00e9l\u00e9vateur comme interface entre la lampe et un commutateur. Les exp\u00e9riences d\u00e9montrent le principe de fonctionnement de ce convertisseur, y compris les mesures de puissance du rayonnement&nbsp;UV.Les degr\u00e9s de libert\u00e9 du convertisseur sont utilis\u00e9es pour analyser le comportement de la lampe sous diff\u00e9rentes combinaisons de ces trois param\u00e8tres, et sont utilis\u00e9s pour d\u00e9terminer le point de fonctionnement optimal de la lampe. Ensuite, un convertisseur \u00e0&nbsp;r\u00e9sonance du type onduleur s\u00e9rie, est propos\u00e9 pour alimenter la lampe avec une grande efficacit\u00e9 \u00e9lectrique. Afin de contr\u00f4ler effectivement la puissance de la lampe, le mode de fonctionnement de ce convertisseur utilise le mode de conduction discontinue et la commutation douce (ZCS), avec lequel on obtient aussi de faibles \u00e9missions \u00e9lectromagn\u00e9tiques et l\u2019on r\u00e9duit les pertes de commutation. Les relations math\u00e9matiques obtenus \u00e0 partir de l\u2019analyse du diagramme de phase, ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9es par des simulations et avec des r\u00e9sultats exp\u00e9rimentaux. Enfin, diff\u00e9rentes topologies d\u2019alimentations pour DBD sont compar\u00e9es analytiquement et exp\u00e9rimentalement pour \u00e9valuer objectivement les avantages de chaque approche. Une des perspectives de ce travail est l\u2019application de l\u2019alimentation en cr\u00e9neaux pour l\u2019\u00e9tude de la performance d\u2019autres types de r\u00e9acteurs et dexcilampes DBD.Ver documento en texto completoDisticiones:&nbsp;Tesis Laureada otorgada por la Pontificia Universidad Javeriana, doble titulaci\u00f3n otorgada por el INP de Toulouse y la Pontificia Universidad Javeriana.","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/power-supplies-for-the-study-and-efficient-use-of-dbd-excimer-uv-lamps","url_adjuntos":"colf_florezrubio_davidmagin_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2014"}},{"node":{"t\u00edtulo":"The first Chechen war = La primera guerra Chechena","autores":"Fern\u00e1ndez Osorio, Andr\u00e9s Eduardo","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Abstract:This essay aims to analyse the First Chechen War (1994-1996) as a fundamental conflict that boosted the resentments between the parties. Although it is not an extensive compilation, it aims to summarise the main elements around the onset of the war by collecting the main ideas published by the academic community.&nbsp;First, it will describe the origins of the conflict, including elements and situations that affected the dynamics of the war. Second, it will analyse why this case should be considered as a civil war by discussing its characteristics. Third, it will summarise some relevant theories of how civil wars start. Fourth, it will analyse the First Chechen War in light of the civil war onset theories provided. Finally, insights will be offered for future discussion on the topic.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/the-first-chechen-war","url_adjuntos":"colf_fernandezosorio_andreseduardo_articulo2.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"The hummingbird tongue is a fluid trap, not a capillary tube = La lengua del colibr\u00ed es una trampa de flu\u00eddo no un tubo capilar","autores":"Rico Guevara, Alejandro;Rubega, Margaret","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Biolog\u00eda","cuerpo":"Abstract:Hummingbird tongues pick up a liquid, calorie-dense food that can- not be grasped, a physical challenge that has long inspired the study of nectar-transport mechanics. Existing biophysical models predict optimal hummingbird foraging on the basis of equations that assume that fluid rises through the tongue in the same way as through capillary tubes. We demonstrate that the hum- mingbird tongue does not function like a pair of tiny, static tubes drawing up floral nectar via capillary action.Instead, we show that the tongue tip is a dynamic liquid-trapping device that changes configuration and shape dramatically as it moves in and out of fluids. We also show that the tongue\u2013fluid interactions are identi- cal in both living and dead birds, demonstrating that this mechan- ism is a function of the tongue structure itself, and therefore highly efficient because no energy expenditure by the bird is required to drive the opening and closing of the trap.Our results rule out previous conclusions from capillarity-based models of nectar feeding and highlight the necessity of developing a new biophy- sical model for nectar intake in hummingbirds. Our findings have ramifications for the study of feeding mechanics in other nectari- vorous birds, and for the understanding of the evolution of nectar- ivory in general. We propose a conceptual mechanical explanation for this unique fluid-trapping capacity, with far-reaching practical applications (e.g., biomimetics).Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/the-hummingbird-tongue-is-a-fluid-trap","url_adjuntos":"colf_ricoguevara_alejandro_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2014"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Fine pitch copper pillar interconnection with C4 (mass reflow) processing","autores":"Roa, Fernando","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract:Flip chip interconnection design and process capability has been extended with the use of copper pillar, specially for finer pitches, beyond what was possible with area array and standard C4 reflow and solder bumps. Many trends in device packaging are fueling this trend, specially the needs for thin packaging, increased function integration, challenging thermal, mechanical and physical specifications.&nbsp;In terms of processing, devices using Cu Pillar are most commonly assembled using thermo-compression bonding due to sizable challenges in extending the conventional mass reflow solution, typical for solder bumps.TC is specially recommended for handling very thin die in sparse or peripheral bump layouts, which are a predominant share of all devices converting to Cu pillar, where a bonding head is used to both hold the die flat and in true alignment with the substrate while supplying the thermal energy necessary to complete the interconnection. This process most often also requires the use of a non-conductive paste\/film for stress absorption in recognition to the fact that underfill materials have great limitations in filling the underdie cavity.In this paper, we explore avenues to extend the current processing envelope for Cu pillar bumped devices using C4 reflow.  Benefits of this approach are shown as decreased cost of ownership for materials, lower fixed costs due to using mostly depreciated equipment. Yet, challenges in defining new design rules, reformulating materials and extending process flows are among some of the barriers for further  adoption of this solution in production.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/fine-pitch-copper-pillar-interconnection-with-c4","url_adjuntos":"colf_roavargas_fernando_articulo1.pdf","fecha_publicacion":"2014"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Very thin POP and SIP packaging approaches to achieve functionality integration prior To TSV implementation","autores":"Roa, Fernando","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract:Discrete function integration is achieved at the package level with a variety of packaging solutions, mainly package on package.  In this paper we review mainstream package on package technology offerings and compare them against improved versions of these packages where advances in materials properties and processing techniques are leveraged to meet increasingly tighter overall package thickness requirements while maintaining or improving the reliability, yield and cost effectiveness metrics set by the existing technologies.Different avenues to achieve very thin POP and system-in-a-package constructions are explored in detail, showing the implications in terms of material properties, new or improved processing steps and design trade-offs.   Similarly, we show examples where these new techniques have been used successfully to achieve the stricter thickness targets and to prove that these technologies are ready to be applied and leveraged immediately for functionality integration without requiring extended development times or completely new processing methodologies.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/very-thin-pop-and-sip-packaging","url_adjuntos":"colf_roavargas_fernando_articulo2.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Reducing Social Exclusion in Highly Disadvantaged Districts in Medellin, Colombia, through the Provision of a Cable-Car","autores":"Stanley, Janet Robin;Stanley, John;Zapata C\u00f3rdoba, Diego","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Abstract:Recent research has shown that increasing trip making and improving a person\u2019s social capital and sense of community is likely to reduce risks of social exclusion, and increase wellbeing. This, and most other related research on social exclusion, has been undertaken in countries with developed economies. This paper examines some of these relationships within a developing economy, where social exclusion is likely to be more widespread, using secondary data. It examines two districts in Medell\u00edn, Colombia, which are historically marginalised, with considerable poverty and also suffering from substantial drug-related violence.The focus is on the role of Metrocable, an aerial cable-car public transport system built to improve transport options in the area\u2019s steep terrain, in reducing risk of exclusion. The analysis shows that increasing the number of trips is significantly associated with a reduced risk of social exclusion and that increasing social capital is weakly supportive. Metrocable is therefore likely to be successful in reducing exclusion. The model suggests that secondary data can be used to explore relationships between mobility and risk of social exclusion.Publicado en:&nbsp;Social Inclusion (2014, Volume 2, Issue 4)Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/reducing-social-exclusion-in-highly-disadvantaged-districts-in-medellin-colombia","url_adjuntos":"colf_zapatacordoba_diegofernado_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2014"}},{"node":{"t\u00edtulo":"The development of the consenting regime for offshore renewable energy projects in Scottish waters = El desarrollo del r\u00e9gimen de adecuaci\u00f3n para proyectos de energ\u00eda renovable en alta mar en aguas de Escocia","autores":"Silva Barrera, Laura Catalina","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Derecho","cuerpo":"Resumen:Este art\u00edculo analiza desde el punto de vista legal, c\u00f3mo ha sido el reciente desarrollo de los proyectos de energ\u00eda e\u00f3lica, considerada como energ\u00eda limpia, en el Reino Unido y en especial en el mar del Norte de Escocia. El art\u00edculo presenta el procedimiento adoptado legalmente para adjudicar los parques e\u00f3licos en ese pa\u00eds, a trav\u00e9s del sistema de rondas a los inversionistas privados, quienes ofertan desde el punto de vista t\u00e9cnico y financiero las mejores condiciones para ser seleccionados por el Gobierno.Este an\u00e1lisis muestra c\u00f3mo se prepara el Gobierno antes de ofertar los bloques, haciendo consulta con las comunidades y desarrollando los estudios de impacto ambiental, para que cuando se adjudique el proyecto ya se cuente con la licencia social y ambiental. Se resalta que estos proyectos se estructuran en un plazo de aproximadamente 40 a\u00f1os, destac\u00e1ndose la buena planeaci\u00f3n a largo plazo, previendo los posibles impactos y la generaci\u00f3n de energ\u00eda que en un futuro se requiere para la poblaci\u00f3n. Aqu\u00ed se consideran aspectos fundamentales como la disminuci\u00f3n del gas de efecto invernadero y el desarrollo sostenible.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/the-development-of-the-consenting-regime-for-offshore-renewable-energy","url_adjuntos":"colf_silvabarrera_lauracatalina_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Estado y naci\u00f3n en Colombia en el siglo XIX","autores":"Abad L., Mar\u00eda Isabel","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:Aunque no se puede afirmar en ning\u00fan caso que la formaci\u00f3n de los Estados, ni en Am\u00e9rica Latina ni en Europa, fue el resultado de un devenir social y cultural pac\u00edfico en el cual los individuos concientes de su libertad, de su igualdad, firmaron un contrato social para vivir bajo el imperio de las leyes gobernados por otros ciudadanos que ellos mismos eleg\u00edan, si es claro que en Europa occidental, este modelo se abri\u00f3 paso con sus elementos  y pudo triunfar contra la natural oposici\u00f3n, en virtud de una l\u00ednea de base, unas condiciones directas e indirectas de estatalidad- que lo hicieron posible.En cambio, en Am\u00e9rica Latina, este modelo se impuso porque era el referente m\u00e1s inmediato para que los criollos sustituyeran la organizaci\u00f3n pol\u00edtica colonial, como una opci\u00f3n coyuntural, pese a que no  tuviera m\u00e1s l\u00ednea de base que la de ser un hecho territorial.&nbsp;Esa l\u00ednea de base, es decir, ese piso para la modernidad; la armoniosa articulaci\u00f3n entre las regiones, la transformaci\u00f3n de habitantes en ciudadanos, la relaci\u00f3n igualitaria entre los sujetos, entre otras; es lo que durante los dos siglos siguientes los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina han intentado crear.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/estado-y-nacion-en-colombia-en-el-siglo-xix","url_adjuntos":"abad_maria_isabel_articulo_colfuturo_2_0.pdf","fecha_publicacion":"2009"}},{"node":{"t\u00edtulo":"The integration clauses in the constitutions of South-America: 200 years after the Jamaica letter = Las cl\u00e1usulas de integraci\u00f3n en las constituciones de Suram\u00e9rica: 200 a\u00f1os despu\u00e9s de la Carta de Jamaica","autores":"Herrera Prieto, Juan Camilo","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Derecho","cuerpo":"Resumen:Este art\u00edculo tiene el prop\u00f3sito de abordar la integraci\u00f3n supranacional en Am\u00e9rica del Sur desde la perspectiva de la internacionalizaci\u00f3n del derecho constitucional. Para ello, en la primera parte propone una clasificaci\u00f3n b\u00e1sica para entender las cl\u00e1usulas de integraci\u00f3n supranacional; c\u00f3mo son y para qu\u00e9 sirven. En segundo lugar, aplica la clasificaci\u00f3n planteada y ofrece una compilaci\u00f3n anal\u00edtica de las (doce) constituciones vigentes en la regi\u00f3n. A partir del examen del texto expl\u00edcito en las disposiciones, identifica caracter\u00edsticas comunes y discordancias, para proceder a plantear consideraciones que podr\u00edan contribuir al proceso de integraci\u00f3n econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social que est\u00e1 planteando la regi\u00f3n.Abstract:The purpose of this article is to address the supranational integration process in South America from the perspective of the internationalization of constitutional law. To do so, the first part proposes a basic classification to understand the supranational integration clauses, what they are and what purpose they serve. The second part applies the categories proposed and provides an analytic compilation of the (twelve) constitutions currently in force in South America. Basedon an analysis of the explicit text in these constitutions, it identifies both their common features and the discrepancies, in order to proceed to pose questions that may contribute to the economic, political and social integration of the region.Resumo:Este artigo tem como objetivo abordar a integra\u00e7\u00e3o supranacional na Am\u00e9rica do Sul sob a perspectiva da internacionaliza\u00e7\u00e3o do direito constitucional. Para isso, na primeira parte prop\u00f5e uma classifica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para entender as cl\u00e1usulas de integra\u00e7\u00e3o supranacional, como s\u00e3o e para que servem. Em segundo lugar, aplica a classifica\u00e7\u00e3o proposta e oferece uma compila\u00e7\u00e3o anal\u00edtica das 12 constitui\u00e7\u00f5es vigentes na regi\u00e3o. A partir da an\u00e1lise do texto expl\u00edcito nas disposi\u00e7\u00f5es, identifica caracter\u00edsticas comuns e discord\u00e2ncias para proceder a apresentar considera\u00e7\u00f5es que poderiam contribuir com o processo de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social que a regi\u00e3o est\u00e1 preconizando.Publicado en: Revista Colombia Internacional No. 86 enero \u2013 abril 2016Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/the-integration-clauses-in-the-constitutions-of-south-america","url_adjuntos":"colf_herrera_prietojuancamilo_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2016"}},{"node":{"t\u00edtulo":"The judicial construction of economic, social and cultural rights in the case of the constitutional court of colombia = La construcci\u00f3n judicial de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales en el caso de la Corte constitucional de Colombia","autores":"Cort\u00e9s Nieto, Johanna del Pilar","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Derecho","cuerpo":"Abstract: The paper argues that the Constitutional Court of Colombia has understood economic, social and cultural rights (ESCR) from the perspective of a traditional theory of rights according to which they are achievements that cannot be overridden by conflicting public interests. As a result, the Court has favored a categorical formula of adjudication according to which judicial activity focuses on the definition of the scope of the right. Competing public interests may be taken into account in order to establish the scope of the right, but once that scope is defined, it cannot be overridden by conflicting public interests.Therefore, the conception of ESCR that the Court of Colombia has adopted differs from the South African conception. The South African Constitutional Court regards ESCR as protective shields against conflicting governmental interests. This theory allows for positions of rights to be balanced against countervailing governmental interests. Given the tensions that these theories of rights and formulas of adjudication create in terms of judicial discretion and democratic debate, some intermediate formulas have been proposed. In the final part of the paper, these proposals are analyzed and some suggestions are made that contribute to the debate.Ver documento como texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/the-judicial-construction-of-economic","url_adjuntos":"colf_cortesnieto_johannadelpilar_articulo.pdf"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Transpolitics and ICTs: an ethnography of Colocolombians in London = Transpolitica y TICs: una etnograf\u00eda de los colombianos en Londres","autores":"Riveros Clavijo, Juli\u00e1n Andr\u00e9s","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales, Humanidades","cuerpo":"Abstract:Through participant observation, digital ethnography, and in-depth interviews, I examine how first generation Colombian immigrants in London use ICTs to participate in politics, both in Colombia and the UK. In Conclusion, I have observed that only highly educated Colombian immigrants use the Internet to participate in politics.Additionally, the reasons that explain the ways they use Internet to engage in politics are two: first, as a way to bypass political systems and institutionalism, and second, to reconnect with the political life of their home country.Resumen:Usando Observaci\u00f3n participante, etnograf\u00eda digital y entrevistas a profundidad, Examino en este art\u00edculo c\u00f3mo algunos inmigrantes colombianos en Londres usan TICs para participar en pol\u00edtica, tanto en Colombia como en Gran Breta\u00f1a. En conclusi\u00f3n, observamos que \u00fanicamente los colombianos altamente educados utilizan internet para participar en pol\u00edtica.&nbsp;Adicionalmente, las razonas que explican las formas en que lo usan son dos: primero, como una forma de evitar el sistema pol\u00edtico y el institucionalismo, segundo, para reconectarse con la vida pol\u00edtica del pa\u00eds que dejaron atr\u00e1s.&nbsp;Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/transpolitics-and-icts-an-ethnography-of-colocolombians-in-london","url_adjuntos":"colf_riverosclavijo_julianandres_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2014"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Orphan environmental damages caused by illegal mining activities in Colombia: Should landowners be liable? = Pasivos ambientales causados por miner\u00eda ilegal en Colombia. \u00bfDeben responder los propietarios?","autores":"Del Valle Mora, Eduardo Jos\u00e9","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Derecho","cuerpo":"Abstract:The purpose of my research is to identify the legal actions and\/or administrative mechanisms established by the Colombian regulation that seek the prevention of the so-called orphan environmental damages caused by the exploration and exploitation of minerals by illegal miners within the territory. Moreover, I will determine whether or not landowners should be responsible for the environmental damage caused by illegal miners, in the case where they do not denounce the illegal activities occurring on their property to the government.In other words, the idea is to review the current regulation, and determine whether landowners should be responsible for the activities caused by third parties (illegal miners) on their properties, and if so, which legal actions should be filed by landowners in order to avoid responsibility in those cases. Hence, I will review which special duties landowners may have with respect to illegal mining on their properties, and which legal actions they should file before competent governmental authorities in order to inform them of these illegal activities.This would have the purpose of helping the government to stop the illegal activities by having the information about where these activities are being carried out, and therefore, prevent the appearance of new environmental damages. By this point, it may be clear that denouncing illegal activities is just a small part of the solution. In order to stop illegal mining it would be also necessary to reflect on the current environmental, social, economical, and cultural policies, strategies and programs. However, the law might contribute to find out a plausible solution.Notwithstanding the above, it is important to point out that I will focus my research only on the identification of the different legal actions, and not on their application and enforcement. Hence, the questions that I will try to resolve will be:(i) whether or not landowners have any special duty of denouncing the illegal mining activities that might take place on their properties (based on the ecological function of the property constitutional principle)(ii) which are the available legal actions and administrative mechanisms under Colombian regulation that should be used by a landowner in order to avoid responsibility and prevent orphan environmental damages caused by the performance of illegal mining activities on their property.&nbsp;I will however not analyze the application of these actions on a day-to-day basis; I will address some of the concerns with respect to the current systemVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/orphan-environmental-damages-caused-by-illegal-mining-activities-in-colombia","url_adjuntos":"colf_delvallemora_eduardojose_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Autorretrato disfrazado de artista. Arte conceptual y fotograf\u00eda en Colombia = Selfportrait as an artist. Conceptualism and photography in Colombia.","autores":"Rueda Fajardo, Santiago","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arte","cuerpo":"Resumen:Este ensayo presenta de manera resumida a los principales cultores del fotoconceptualismo en Colombia, Camilo Lleras, Jorge Ortiz y Luis Fernando Valencia y a los artistas conceptuales que se valieron de la fotograf\u00eda para registrar sus obras, \u00c1lvaro Barrios, Fernando Cepeda, Adolfo Bernal, Eduardo Hern\u00e1ndez e Inginio Caro, y muestra su recepci\u00f3n en el medio art\u00edstico local.&nbsp;Se se\u00f1alan la respuesta de la cr\u00edtica en diversas publicaciones y los actos y exposiciones en que se mostr\u00f3 el fotoconceptualismo y se presenta una breve historia de las condiciones hist\u00f3ricas y culturales que incidieron en la aparici\u00f3n del conceptualismo y en el empleo de la fotograf\u00eda en nuestro medio.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/autorretrato-arte-conceptual-fotografia-santiago-rueda","url_adjuntos":"articulo-autorretrato-disfrazado-rueda-santiago.pdf","fecha_publicacion":"2010"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Cine negro, ciudades solares y mujeres de amores tristes: Fernell Fanco y el grupo de Cali = Film noir, solar cities and sad love women. Fernell Franco and the Cali group.","autores":"Rueda Fajardo, Santiago","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arte","cuerpo":"Resumen:Fernell Franco es uno de los pocos fot\u00f3grafos que logr\u00f3 consolidar una trayectoria art\u00edstica firme durante la d\u00e9cada de 1970. Franco, que se inici\u00f3 como reportero gr\u00e1fico en la ciudad de Cali, logr\u00f3 un trabajo paralelo al de varios artistas j\u00f3venes de su generaci\u00f3n, anulando el divorcio entre arte y fotograf\u00eda, que era hasta entonces una de las caracter\u00edsticas de la escena cultural de Colombia.En una obra centrada en los entornos y las gentes de Cali y Buenaventura, elabor\u00f3 un completo y detallado registro de las actitudes y las expresiones populares, ilustradas con una actitud meditada y consistente en unas gr\u00e1ficas que a\u00fan hoy nos parecen reveladoras y sorprendentes.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/cine-negro-ciudades-solar-fernell-franco-santiago-rueda","url_adjuntos":"articulo-cine-negro-ciudades-solares-mujeres-de-amores-tristes-santiago-rueda.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Estimating future residential water consumption in Phoenix, Arizona based on simulated changes in climate","autores":"Balling, Robert C.;Cubaque Barrera, Hermes Camilo","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:Previous studies have shown that residential water consumption in Phoenix, Arizona is significantly related to changes in climate, although that sensitivity varies substantially from one census tract to another. In this investigation, we determine the empirical relationship between water consumption and variations in temperature and precipitation.&nbsp;We find the sensitivity of consumption to either climate variable is positively related to the percent of land covered in mesic irrigated landscaping, mean household income, lot size, and percent of single-family residential lots containing swimming pools. We use estimated changes in temperature and precipitation for 50 model \u2013 scenario combinations presented by the IPCC, and we determined that mean water consumption should increase by an average of over three percent by 2050, but the climate-induced change in consumption varies considerably across the census tracts.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/cambio-climatico-consumo-de-agua","url_adjuntos":"hermes_c_cubaque_article_water_sensitivity-1_2.pdf","fecha_publicacion":"2009"}},{"node":{"t\u00edtulo":"The impact of marketing systems on soil sustainability of agriculture in developing countries: a method and an application","autores":"Casta\u00f1o Galves, Jairo;Meulenberg, Matthew;van Tilburg, Aad","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Administraci\u00f3n, Agricultura","cuerpo":"Resumen:This article is concerned with soil-sustainability problems of agriculture in developing countries, in particular with soil erosion. The aim of our study is to develop a comprehensive model that explains the adoption of sustainable agricultural practices with respect to soil conservation. Our approach includes the following special features: (a) the model is comprehensive in that it includes a large number of institutional, personal\u2013social,&nbsp;economic, and physical explanatory variables; (b) particular attention is paid to the influence of marketing systems on the adoption of sustainable agricultural practices, which to our knowledge has been neglected in past research; (c) the concept of adopting sustainable agricultural practices (ASAP) is differentiated into a limited number of basic components of soil conservation; and (d) the model is estimated by Principal Component Regression, which enhances efficient estimation of the impact of many explanatory variables on ASAP. Our model is applied to Cabuyal hillside&nbsp;farming in Colombia. The application demonstrates the usefulness of the proposed model.ASAP is differentiated into three basic components:&nbsp;soil-disturbance control, soil-protection practices, and run-off control. It appears that soil-disturbance control is particularly influenced by farmers\u2019 characteristics, such as education and managerial variables. The second component, soil-protection practices, appears to be strongly influenced not only by farmers\u2019 managerial variables but also by their relationship with their environment, in particular marketing institutions. The third soil-conservation component, run-off control, is influenced by the physical characteristics of the plot and by the available farm labor. Our empirical results demonstrate the usefulness of the proposed model in designing agricultural policies, because it can determine which variables are more likely to influence the adoption of a specific type of soil conservation.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/agricultural-marketing-castano","url_adjuntos":"articulo_jairo_castano.pdf","fecha_publicacion":"2005"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Analysis of emergent properties in a hybrid bio-inspired architecture for cognitive agents","autores":"Romero L\u00f3pez, Oscar Javier","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract:In this work, a hybrid, self-configurable, multilayered and evolutio-nary architecture for cognitive agents is developed. Each layer of the subsump-tion architecture is modeled by one different Machine Learning System MLS based on bio-inspired techniques. In this research an evolutionary mechanism supported on Gene Expression Programming to self-configure the behaviour arbitration between layers is suggested.&nbsp;In addition, a co-evolutionary mechan-ism to evolve behaviours in an independent and parallel fashion is used. The proposed approach was tested in an animat environment using a multi-agent platform and it exhibited several learning capabilities and emergent properties for self-configuring internal agent\u2019s architecture.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/analysis-emergent-properties","url_adjuntos":"articulo-analysis-emergent-properties-oscar-romero.pdf","fecha_publicacion":"2007"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Bio-inspired cognitive architecture for adaptive agents based on an evolutionary approach","autores":"Romero L\u00f3pez, Oscar Javier","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:In this work, an hybrid, self-configurable, multilayered and evolutionary subsumption architecture for cognitive agents is developed. Each layer of the multilayered architecture is modeled by one different Reinforcement Machine Learning System (RMLS) based on bio-inspired techniques.&nbsp;In this research an evolutionary mechanism based on Gene Expression Programming to self-configure the behaviour arbitration between layers is suggested. In addition, a co-evolutionary mechanism to evolve behaviours in an independent and parallel fashion is used too. The proposed approach was tested in an animat environment (artificial life) using a multi-agent platform and it exhibited several learning capabilities and emergent properties for self-configuring internal agent\u2019s architecture.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/bio-inspired-cognitive-architecture-adaptive-agents","url_adjuntos":"articulo-bio-inspired-cognitive-architecture-oscar-romero.pdf","fecha_publicacion":"2008"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Hybrid behaviour orchestration in a multilayered cognitive architecture using an evolutionary approach","autores":"Antonio, Ang\u00e9lica de;Romero L\u00f3pez, Oscar Javier","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:Managing and arbitrating behaviours, processes and components in multilayered cognitive architectures when a huge amount of environmental variables are changing continuously with increasing complexity, ensue in a very comprehensive task. The presented framework proposes an hybrid cognitive architecture that relies on subsumption theory and includes some important extensions.These extensions can be condensed in inclusion of learning capabilities through bio-inspired reinforcement machine learning systems, an evolutionary mechanism based on gene expression programming to self-configure the behaviour arbitration between layers, a co-evolutionary mechanism to evolve behaviour repertories in a parallel fashion and finally, an aggregation mechanism to combine the learning algorithms outputs to improve the learning quality and increase the robustness and fault tolerance ability of the cognitive agent. The proposed architecture was proved in an animat environment using a multi-agent platform where several learning capabilities and emergent properties for self-configuring internal agent\u2019s architecture arise.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/hybrid-behaviour-orchestration-romero","url_adjuntos":"articulo-hybrid-behaviour-orchestration-oscar-romero_0.pdf","fecha_publicacion":"2008"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Hybridization of cognitive models using evolutionary strategies","autores":"Antonio, Ang\u00e9lica de;Romero L\u00f3pez, Oscar Javier","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract:Incorporating different kinds of micro-theories of cognition and modulating several mechanisms to unify all the recommended actions and outputs of an Intelligent System when a huge amount of environmental variables are changing continuously with increasing complexity, may become a very comprehensive task. The presented framework proposes an Hybrid Cognitive Architecture that relies on integrating of emergent systems approaches \u2014connectionist and autopoietic systems\u2014, and cognitivist approaches, in order to combine implicit and explicit processes necessary in developing cognitive skills.The proposed architecture includes different kinds of learning capabilities at each cognitive level which grant to the architecture a big plasticity. In addition, the propounded attention module includes an evolutionary mechanism based on gene expression programming to evolve a set of eligibility conditions in charge of modulating the coalition\/ subordination of specialized behaviours, taking into consideration the theatre metaphor for consciousness. Finally, a co-evolutionary mechanism is proposed to propagate behaviours and knowledge between cognitive systems \u2014Agents\u2014 on the basis of memetic engineering. The proposed architecture was proved in an animat environment using a multi-agent platform where several emergent properties of self-organization arose.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/cognitive-hybridization-models-oscar-romero","url_adjuntos":"articulo-hybridization-cognitive-models-oscar-romero.pdf","fecha_publicacion":"2009"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Modulation of multi-level evolutionary strategies for artificial cognition","autores":"Antonio, Ang\u00e9lica de;Romero L\u00f3pez, \u00d3scar J.","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:There are several theories of cognition, each taking a different position on the nature of cognition, what a cognitive system should do, and how a cognitive system should be analyzed and synthesized. From these, it is possible to discern three broad classes: the cognitivist approach based on symbolic information processing representational systems; the emergent systems approach embracing connectionist systems, dynamical systems, and enactive systems, all based on a lesser or greater extent of principles of self-organization, and the hybrid approach which combine the best of the emergent systems and cognitivist systems.Our research focuses on implementing a hybrid architecture for cognitive agents supported by both cognitivist and emergent approaches. On the one hand, the cognitivist approach provides an explicit knowledge representation through the use of symbolic AI techniques. On the other hand, the emergent approach defines three evolutionary strategies as observed in nature: Epigenesis, Ontogenesis, and Phylogenesis, endowing the architecture with implicit knowledge learning, sub-symbolic representations, and emergent behavior guided by bio-inspired computational intelligence techniques.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/modulation-multilevel-evolutionary-strategies","url_adjuntos":"articulo-modulation-multi-level-evolutionary-romero.pdf","fecha_publicacion":"2009"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Multilayered Evolutionary Architecture for Behaviour Arbitration in Cognitive Agents","autores":"Romero L\u00f3pez, Oscar Javier","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract:In this work, an hybrid, self-configurable, multilayered and evolutionary subsumption architecture for cognitive agents is developed. Each layer of the multilayered architecture is modeled by one different Machine Learning System (MLS) based on bio-inspired techniques such as Extended Classifier Systems (XCS), Artificial Immune Systems (AIS), Neuro Connectionist Q-Learning (NQL) and Learning Classifier Systems (LCS) among others.In this research an evolutionary mechanism based on Gene Expression Programming (GEP) to&nbsp;self-configure the behaviour arbitration between layers is suggested. In addition, a co-evolutionary mechanism to evolve behaviours in an independent and parallel fashion is used. The proposed approach was tested in an animat environment using a multi-agent platform and it exhibited several learning capabilities and emergent properties for self-configuring internal agent\u2019s architecture.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/multilayered-evolutionary-architecture","url_adjuntos":"articulo-multilayered-evolutionary-oscar-romero.pdf","fecha_publicacion":"2007"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Volunteer tourism, development and education in a postcolonial world: Conceiving global connections beyond aid = Voluntariado tur\u00edstico, desarrollo y educaci\u00f3n en un mundo poscolonial: concibiendo conexiones globales mas all\u00e1 de \u2018ayuda\u2019","autores":"Palacios Obregon, Carlos","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Humanidades","cuerpo":"Resumen:Este art\u00edculo contribuye al debate p\u00fablico y acad\u00e9mico que se pregunta si la participaci\u00f3n de j\u00f3venes occidentales en proyectos de voluntariado tur\u00edstico en pa\u00edses en desarrollo es apropiada. Investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica se llevo a cabo en el contexto de un programa australiano que organiza proyectos de corto plazo para grupos de estudiantes universitarios en pa\u00edses como Vietnam, M\u00e9xico y Fiji.&nbsp;Los resultados muestran que tales proyectos pueden producir beneficios similares a los de otras iniciativas educativas de voluntariado y servicio internacional, en t\u00e9rminos de compromiso global, desarrollo profesional, competencia intercultural y asistencia psicol\u00f3gica.Sin embargo, para que estos proyectos eviten resultados negativos, estos deben primero armonizar las expectativas personales e institucionales con las capacidades reales de los voluntarios. As\u00ed, hasta que los programas de voluntariado internacional en el contexto universitario se distancien del discurso de ayuda para el desarrollo, estos caer\u00e1n potencialmente en la categor\u00eda del \u201cnuevo colonialismo\u201d. La investigaci\u00f3n provee un modelo de an\u00e1lisis de impacto y postula preguntas dif\u00edciles a las universidades u organizaciones que est\u00e9n involucradas con proyectos grupales de voluntariado tur\u00edstico de corto plazo.Publicado en:&nbsp;Journal of Sustainable TourismVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/volunteer-tourism-carlos-palacio","url_adjuntos":"carlos-palacio-articulo-volunteer_tourism_development_and_educational-in-a-postcolonial-world.pdf","fecha_publicacion":"2010"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Caimar\u00e9: un camino de encuentro en la m\u00fasica colombiana = Caimar\u00e9: The Saxophone at the Crossroads of Colombian Music","autores":"Valencia Hern\u00e1ndez, Esneider","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arte","cuerpo":"Resumen:La obra colombiana \u201cCaimar\u00e9\u201d (1949) del compositor Luis Uribe Bueno (1916-2000) es un ejemplo inusual de m\u00fasica escrita para saxof\u00f3n y orquesta en Latinoam\u00e9rica.Esta pieza alcanza una particular relevancia en el repertorio para saxof\u00f3n y orquesta no solo porque abre una ventana a la cultura musical de ese tiempo, sino porque simboliza una conciliaci\u00f3n en la diversidad de elementos culturales que representa de la identidad nacional musical de Colombia. Adicionalmente, esta pieza suscita inquietantes preguntas:\u00bfPor qu\u00e9Luis Uribe Bueno compuso una obra para saxof\u00f3n solista y orquesta cuando \u00e9ste instrumento no es com\u00fan en la m\u00fasica cl\u00e1sica y menos aun en la m\u00fasica andina colombiana?\u00bfPor qu\u00e9 escribi\u00f3 esta pieza? \u00bfPara qui\u00e9n? \u00bfCaimar\u00e9 fue s\u00f3lo un ejemplo aislado o hubo otras obras similares?\u00bfCu\u00e1les fueron las influencias musicales?En este art\u00edculo,examinar\u00e9 los aspectos principales de Caimar\u00e9 y su relaci\u00f3n con la historia, composici\u00f3n yejecuci\u00f3n-interpretaci\u00f3n del saxof\u00f3n en Colombia. Demostrar\u00e9 como el saxof\u00f3n jug\u00f3 un rol predominante en la m\u00fasica popular de la Costa Atl\u00e1ntica en contraste con su relativa rareza en el contexto de la m\u00fasica tradicional y folcl\u00f3rica Andina Colombiana.&nbsp;Mi estudio tambi\u00e9n explorar\u00e1 el uso del saxof\u00f3n en una de las orquestas tropicales m\u00e1s representativas en la m\u00fasica Colombiana como lo fue la de Lucho Berm\u00fadez y la influencia que esta tuvo en la composici\u00f3n de Uribe Bueno.&nbsp;Finalmente, este estudio ilustrar\u00e1 como el compositor fusion\u00f3 ritmos espa\u00f1oles tradicionales como el pasodoble e influencias del bolero cubano dentro del pasillo tradicional colombiano en su representaci\u00f3n de la identidad musical nacional.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/caimare-el-saxofon-colombian-music","url_adjuntos":"esneider_valencia__article_the_saxophone_at_the_crossroads..pdf","fecha_publicacion":"2008"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Responses and Proposals to the Risk of Flooding of the Colombian Cities = Respuestas y propuestas ante el riesgo de inundaci\u00f3n de las ciudades colombianas","autores":"Franco Idarraga, Freddy Leonardo","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:Debido a la inadecuada conjunci\u00f3n de riqueza h\u00eddrica y desarrollo urbano, vivimos en constante tragedia, gastando enormes recursos en continuas reconstrucciones y en socorro a v\u00edctimas de inundaciones. Si bien las inundaciones urbanas son eventos a los que ning\u00fan pa\u00eds escapa, sus consecuencias pueden variar seg\u00fan las caracter\u00edsticas de las ciudades y de las relaciones que tengan con sus corrientes de agua.&nbsp;As\u00ed, el presente documento, tras una revisi\u00f3n de estad\u00edsticas de desastres, de los conceptos b\u00e1sicos del riesgo y de la evaluaci\u00f3n de las propuestas cl\u00e1sicas de la ingenier\u00eda, plantea algunas respuestas al porqu\u00e9 de este problema en Colombia y propone como soluci\u00f3n una nueva forma de gesti\u00f3n de los r\u00edos.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/freddy-leonardo-responses-and-proposals","url_adjuntos":"freddy-leonardo-franco-idarraga_unal_manizales_-_politecnico_di_milano-articulo.pdf","fecha_publicacion":"2010"}},{"node":{"t\u00edtulo":"The UN declaration on the rights of indigenous peoples: frame analysis of the contentious views = La Declaraci\u00f3n de Naciones Unidas sobre derechos de los pueblos ind\u00edgenas: an\u00e1lisis marco sobre las posiciones confrontadas","autores":"G\u00f3mez Rojas, Jos\u00e9 Fernando","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:Este art\u00edculo pretende analizar el discurso que fundamenta la Declaraci\u00f3n de Naciones Unidas sobre Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas, as\u00ed como las voces que confrontan este instrumento, representadas en los cuatro Estados que votaron en contra de la adopci\u00f3n del texto de Declaraci\u00f3n. A trav\u00e9s de un \u201cframing\u201d an\u00e1lisis se presentar\u00e1n las posiciones encontradas respecto al concepto de derecho humanos, desarrollo, bienestar, tierras y la noci\u00f3n misma del Estado-Naci\u00f3n. Los marcos de referencia (frames) cambian a trav\u00e9s del tiempo; son din\u00e1micos.Aquello que aparenta ser no negociable actualmente, puede ser debatido en el futuro. El hecho de que los pueblos ind\u00edgenas sean tenidos como un actor importante dentro de los foros internacionales, es algo que no se hab\u00eda pensado algunas d\u00e9cadas atr\u00e1s. El reconocimiento de formas distintas de \u201cser desarrollado\u201d est\u00e1 obteniendo un mayor inter\u00e9s. Este art\u00edculo explora los pros y los contras de esta confrontaci\u00f3n pol\u00edtica. Determinar qu\u00e9 posici\u00f3n es la m\u00e1s convincente depender\u00e1 de la trayectoria, los valores y los intereses del lector.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/the-un-declaration-indigenas-jose-fernando-gomez-rojas","url_adjuntos":"jose-fernando-gomez-rojas-frame_analysis_on_the_undrip.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Right to development vis-a-vis groups, minorities and cultura = El derecho al desarrollo en relaci\u00f3n con grupos, minor\u00edas y la cultura","autores":"G\u00f3mez Rojas, Jos\u00e9 Fernando","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Derecho","cuerpo":"Resumen:Este es el resultado final de una investigaci\u00f3n. Este art\u00edculo busca realizar una exploraci\u00f3n general sobre posibles percepciones te\u00f3ricas acerca de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas, dado que existe la preocupaci\u00f3n general de que sus derechos de grupo han sido ignorados sistem\u00e1ticamente por el Estado-Naci\u00f3n y la comunidad internacional. Concretamente, existe la percepci\u00f3n de que los intereses de los pueblos ind\u00edgenas nos han sido enfrentados adecuadamente por el Estado colombiano, debido al marco unidimensional con el que se define el significado de ser desarrollado.En ese sentido, el objetivo principal de este documento consiste en proporcionar una relaci\u00f3n conceptual entre el derecho al desarrollo y los derechos colectivos, los derechos de grupo, los derechos de las minor\u00edas y los derechos culturales. La justificaci\u00f3n de este art\u00edculo se basa en la necesidad de explorar v\u00edas por medio de las cuales los pueblos ind\u00edgenas puedan tomar ventaja respecto a su derecho al desarrollo, en tanto \u00e9ste involucra otros derechos.En otras palabras, se busca enfatizar en el potencial del derecho al desarrollo para justificar visiones distintas sobre ser desarrollado, dado que los instrumentos n\u00facleo de derechos humanos pueden quedar f\u00e1cilmente comprendidos en las provisiones de la Declaraci\u00f3n sobre el Derecho al Desarrollo de las Naciones Unidas.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/jose-fernando-rojas-right-to-development","url_adjuntos":"jose-fernando-gomez-rojas-r2d_right_to_development_vis-a-vis.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"The Colombian DNP - Evaluating irrelevant programmes?","autores":"G\u00f3mez Rojas, Jos\u00e9 Fernando","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:The following document seeks to elaborate a framework analysis to the practices of Evaluation of Programmes of the National Planning Department of Colombia (DNP) which have been framed in external models and thus, are not entirely accurate for measuring different views of development. This essay will be based on the theory of social change and the assumption that to be developed does not necessarily mean the same thing for a number of distinct stakeholders.&nbsp; Firstly, a background of the Colombian context and the DNP mandate will be presented. Secondly, this essay will show the Evaluation practices and values of the DNP under certain theoretical framework. Thirdly, it will be presented how these practices have addressed concrete impact evaluations without structural impacts. Finally, this document will explain what we can learn from this case.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/colombian-dnp-evaluating-irrelevant-programmes-jose-fernando-gomez-rojas","url_adjuntos":"jose-fernando-gomez-rojas-articulo-4222_essay_the_colombian_dnp-_evaluating_irrelevant_programmes-jose-fernando-gomez-rojas.pdf","fecha_publicacion":"2009"}},{"node":{"t\u00edtulo":"La defensa de derechos entendida como traducci\u00f3n legal: Los casos de Bangladesh y M\u00e9xico","autores":"G\u00f3mez Rojas, Jos\u00e9 Fernando","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales, Derecho","cuerpo":"Resumen:El presente documento analiza los casos de Bangladesh y M\u00e9xico en lo concerniente a la defensa de derechos laborales, de acuerdo con el cap\u00edtulo del libro \u201cA decade later- Assessing advocacy\u2019s effects over time\u201d (Hertel, 2006). El autor usa un marco de an\u00e1lisis de impacto sobre las campa\u00f1as de defensa de derechos (advocacy) realizadas en estos pa\u00edses, la cual comprende \u201cdin\u00e1micas de afuera\/adentro\u201d, \u201caspectos materiales\/no materiales\u201d, y \u201cconsecuencias intencionales\/no intencionales\u201d.Se estudian los casos desde un enfoque basado en derechos (rights-based approach), y desde una perspectiva socio-legal. En primer lugar, describir\u00e9 el caso y el contexto de los ni\u00f1os trabajadores en Bangladesh. En segundo lugar, describir\u00e9 el caso y contexto de los movimientos de derechos de las mujeres en M\u00e9xico. Tercero, desarrollar\u00e9 brevemente mi propio an\u00e1lisis sobre el enfoque basado en derechos en cada caso. Cuarto, intentar\u00e9 comparar las caracter\u00edsticas socio-legales de cada caso. Finalmente, se brindar\u00e1n algunas conclusiones.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/defensa-derechos-traduccion-legaldefensa-derechos-traduccion-legal","url_adjuntos":"jose-fernando-rojas-la_defensa_de_derechos_entendida_como_traduccion_lega_los_casos_de_bangladesh_y_mexico.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Adapting a tool in Poland for the measurement of the physicians\u2019 career satisfaction = Adaptando un instrumento en Polonia para la medici\u00f3n de la satisfacci\u00f3n profesional de los m\u00e9dicos","autores":"Pe\u00f1a S\u00e1nchez, Juan Nicol\u00e1s","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias de la salud","cuerpo":"Abstract:Objective. To adapt in Poland an instrument to measure physicians\u2019 career satisfaction through a previously tested adaptation process. Method. An instrument to measure physicians\u2019 career satisfaction with a multidimensional approach was selected after a literature research in several databases. Then, it was followed a three stage methodology designed and previously applied in Spain to adapt selected instrument. Results. It was developed the instrument adaption from English into Polish.This process had three phases: first, two bilingual physicians performed two independent translations to Polish; second, a translation committee evaluated the equivalence of the translated versions, and consequently developed a Polish version by consensus, keeping the content validity of the instrument and looking for its language and cultural adaptation; third, a pilot with individuals of the instrument target population finished the process. Conclusions.It was done the adaptation of an instrument to measure physicians\u2019 career satisfaction in Polish language. The followed instrument adaptation methodology is useful to be replicated in other languages. It is recommended to continue the process developing a study with a sample of Polish physicians to validate the selected instrument and corroborate its psychometrics results with English and Spanish versions.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/pena-adapting-tools","url_adjuntos":"juan-nicolas-pena-sanchez-articulo-adapting_a_tool_in_poland_for_the_measurement_of_the_physicians__career_satisfaction-juan-nicolas-pena.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Research and Museum: Museum of Natural History of Colombia 1822-1830 = Investigaci\u00f3n y Museo: Museo de Historia Natural de Colombia 1822-1830","autores":"Rodr\u00edguez Prada, Mar\u00eda Paola","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arte","cuerpo":"Research and Museum : Museum of Natural History of Colombia 1822-1830 = Investigaci\u00f3n y Museo: Museo de Historia Natural de Colombia 1822-1830&nbsp;Por: Mar\u00eda Paola Rodr\u00edguez Prada  La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia, reformada en 1991, explicita la noci\u00f3n de patrimonio como \u201cbien constitutivo de la identidad nacional\u201d. As\u00ed, la articulaci\u00f3n de una pol\u00edtica cultural con la Ley 397 de 1997, trata a la instituci\u00f3n museal y fomenta un nuevo impulso en la configuraci\u00f3n de este establecimiento p\u00fablico en Colombia. Comprender la problem\u00e1tica del museo colombiano contempor\u00e1neo comenzar\u00eda con el estudio de su ethos hist\u00f3rico. Por ello, el objeto de la investigaci\u00f3n realizada se vuelve hacia los or\u00edgenes de la creaci\u00f3n de la primera instituci\u00f3n museal del pa\u00eds: el Museo de Historia Natural de Bogot\u00e1. Este museo fundado en 1823, antecede en su creaci\u00f3n al Museo Nacional de Colombia. Se argumenta que dicho establecimiento se vislumbra como una instituci\u00f3n museal posrevolucionaria, creada por voluntad estatal, forjada con la experiencia de personal cient\u00edfico franc\u00e9s y con el prop\u00f3sito de favorecer el progreso de la naci\u00f3n. Los elementos metodol\u00f3gicos que componen esta investigaci\u00f3n hist\u00f3rica en una primera fase acad\u00e9mica, son presentados por el texto.Para leer el art\u00edculo completo, haga click aqu\u00ed","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/research-and-museum-investigacion-museo-historia-natural","url_adjuntos":"maria-paola-rodriguez-articulo-06cuadernos_87-108.pdf"}},{"node":{"t\u00edtulo":"The Protection of Foreign Energy Investment in Latin American Countries: A Comparative Analysis = La protecci\u00f3n de la inversi\u00f3n extranjera en los pa\u00edses latinoamericanos: un an\u00e1lisis comparativo","autores":"Cer\u00f3n, Pilar","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Abstract:The current state-of-the-art of the foreign energy investment in Latin America is twofold: a traditional host market for foreign investors \u2013mainly for the exploration and exploitation of oil, gas and coal-, and a region with a rising power generation industry aimed at investing abroad to cope with international demand.&nbsp;The main objective of this paper is to evaluate the Latin American investment regulatory landscape in light of the Energy Charter Treaty as a Treaty model for the energy-sector investment protection as well as consider a series of alternatives available for the region in this realm.Ver documento en texto completo&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/protection-of-foreign-energy-pilar-ceron","url_adjuntos":"pilar-victoria-ceron-zapata-ogel_article_2011-ceron.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Constructions of the Violent State: The case of extrajudicial executions of civilians by state military forces in Antioquia, Colombia","autores":"G\u00f3mez Santamar\u00eda, Sandra Milena","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Humanidades","cuerpo":"Abstract:This dissertation seeks to expose the relationships between State and Violence in the cases of extrajudicial executions that occurred massively during \u00c1lvaro Uribe\u2019s Presidential tenure, showing how Democratic Security policy represents the framework of such legitimization. In this sense, it puts at stake the classical definitions of the State concerning the monopoly of the use of force by posing the following question at the center of the debate: Is it only the legal use of force that the State controls?It will be based on a case study of extrajudicial executions which occurred in the Eastern Antioquia region of Colombia and then it will analyze the discourses of various state agents about the cases, to show the patterns of creation of a combat scenario for the illegal killings and to analyse the official responses as denial discourses regarding the cases nationwide.Data have been collected from newspapers, magazines, reports from State agencies, NGOs and from the United Nations Special Rapporteur on extrajudicial executions. The above patterns of State responses and the cases themselves show how legality is constructed and legitimized in violent ways in regarding extrajudicial executions cases in Colombia: by silencing the context, dealing with bodies and how they are recovered and counted, denying the facts, and denying the victims.Para leer el art\u00edculo completo en formato PDF, haga click aqu\u00ed&nbsp;&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/violent-state-sandra-gomez","url_adjuntos":"sandra-milena-gomez-santamaria-articulo-violent_state_ssrn_published_version.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Caliban, uno de los \u2018Otros\u2019 en Shakespeare","autores":"Ortega Garz\u00f3n, Sandra Mar\u00eda","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Humanidades","cuerpo":"Resumen:Este ensayo hace una lectura del personaje Calib\u00e1n, en la obra la Tempestad como uno de los \u2018otros\u2019 en las obras de Shakespeare, y de ninguna manera adopta una posici\u00f3n radical o una visi\u00f3n unidimensional&nbsp; que establezca que \u201c\u00e9l es un habitante de x o y continente, isla o comunidad\u201d sino que establece que \u201c\u00e9l es uno de los \u2018otros\u2019 en un sentido m\u00e1s amplio de la otredad y lo for\u00e1neo en la \u00e9poca de Shakespeare\u201d.&nbsp;En cada sociedad existen nociones de diferencia: ricos y pobres, arist\u00f3cratas y pueblo, hombre y mujer, etc.&nbsp;Pero en la \u00e9poca de Shakespeare, junto a estas diferencias, el contacto con el extra\u00f1o (the outsider) cre\u00f3 una ideolog\u00eda nacional&nbsp; de \u201cdiferencia\u201d, de supremac\u00eda, en relaci\u00f3n a: el \u2018otro\u2019, el \u2018extranjero\u2019, el \u2018for\u00e1neo\u2019, (ideolog\u00eda que prevalece hoy con algunos cambios). El \u2018otro\u2019 era al mismo tiempo atractivo y amenazante.  Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/caliban-uno-de-los-otros-en-shakespeare","url_adjuntos":"sandra-maria-ortega-articulo-caliban.pdf","fecha_publicacion":"2007"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Sustainability Competences in Catalan University Degrees = Competencias en Sostenibilidad en Universidades Catalanas","autores":"Cebri\u00e1n,Gisela;Cort\u00e9s, Adriana Carolina;Junyent, Merce;Marquilles, Pia;Mora, Montserrat;Segalas, Jordi;Till\u00f3, Teresa","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Educaci\u00f3n","cuerpo":"Abstract:Considering that higher education should play a vital role in promoting peace, mutual understanding and tolerance, and in creating mutual confidence among peoples and nations; (Lisbon Convention 1997) the Technological Catalonian Universities have undertaken as a framework the Competences for Sustainability, to develop the new degrees in accordance with the Bologna Declaration of 1999.&nbsp;This way the degree courses\u2019 planning has three essential elements (Cordoba et. Al., 2007): a centered learning in students, the competence-based objective achievement and the planning, evaluation and monitoring of any all teaching activity under the ECTS criteria.&nbsp;The triplet activities-learning-assessment is involved in each and every subject that corresponds to the plan studies. In this way, education by competences is framed in all the subjects developed during the studies, also assumed for the competence in sustainability.&nbsp;During the planning and development of the new degrees offered in higher education different questions arose: which competences in sustainability should have the university graduate students to be capable of satisfying today\u2019s society\u2019s demands? And, what kind of engineer and architect does the actual society need in terms of Sustainable Development?&nbsp;The interdisciplinary educational research group \u2018EDUSOST\u2019 of Barcelona has developed a research analyzing to what extent different knowledge areas focused in which component of sustainability. From the research, it was found that technical degrees developed much easier the in the environmental component, furthermore administration and political science developed the social aspect of sustainability.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/sustainability-competences-in-catalan-university-degrees","url_adjuntos":"adriana-cortes-_paper_competences_sustainability_catalonian___universities.pdf","fecha_publicacion":"2010"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Sustainability indicators in the educational and research context","autores":"Cort\u00e9s, Adriana Carolina;Ferrer - Balas, Didac","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Educaci\u00f3n","cuerpo":"Abstract:As UNESCO indicates \"The Decade of the United Nations for the education with a view to the sustainable development tries to promote the education as foundation of a more viable society for the humanity and to integrate the sustainable development in the system of school education to all the levels\u201d. In essence it proposes to stimulate a solidarity education that contributes to a correct perception of the world state, generate attitudes and responsible behaviors and preparefor the decision making towards the achievement of a cultural plural and physically sustainable development.&nbsp;This way the UPC has developed in its new study plan of studies, a system of generic competitions solved in seven levels: entrepreneur and innovation,&nbsp; sustainability and social understanding, third language, efficient oral and writing communication, team work, solvent use of the resources of information, autonomous learning. With this, as a base of investigation, a group of indicators where developed under the EMAS Project umbrella; that would give the university a system to assess the educational processes that promote the competition in SUSTAINABILITY AND SOCIAL COMMITMENTNevertheless, as sustainability is not based on a linear definition, but on the comprehension of the interconnections between the different aspects that it concerns, the indicators needed to give answer from different dimensions. That is to say, it where developed a range of indicators that concerned the different degrees of&nbsp;conscience and knowledge that can be acquired during an educational process. These, took into account on one hand the conceptual knowledge acquired and on the other, the personal values, attitudes, behaviors developed during an educational process and finally the coherence the students had between them at the end of the course.&nbsp;Having the previous in account there where developed 5 different indicators (Sustainability Credits Implication, Sustainability Students Internalizing, Professional Activity, Sustainability Investigation Implication, Sustainability Promotion and Diffusion Activities) which evaluate different scopes of the education for the sustainability from the school. The development of this Project has been framed under the rules of the utility, practicality, extension possibilities and continuity at the university. Also it has taken into account the different methodologies for obtaining the data needed for the indicators. Until now the results are being of satisfaction because of the easy -way of use in the different campus of the university and schools but also by the easy way of interpretation and understanding.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/sustainability-indicators-in-the-educational-and-research-context","url_adjuntos":"adriana-cortes_paper_indicators_education_sustainability.pdf","fecha_publicacion":"2005"}},{"node":{"t\u00edtulo":"La mala hora. La fotograf\u00eda campesina en Colombia en los a\u00f1os 70 = In evil hour. Peasant photography in Colombia during the 70s.","autores":"Rueda Fajardo, Santiago","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arte, Humanidades","cuerpo":"Resumen:Durante los a\u00f1os setenta se produce una gran variedad de testimonios fotogr\u00e1ficos de contenido social producto de un entorno vol\u00e1til caracterizado por las reivindicaciones sociales principalmente estudiantiles y campesinas, influidas por causas tan diferentes como la  internacionalizaci\u00f3n econ\u00f3mica, el desarrollo de la educaci\u00f3n superior, la revoluci\u00f3n cubana y la guerra del Vietnam.&nbsp;La imagen del campesino, recurrente en la fotograf\u00eda colombiana desde inicios del siglo XX, toma un renovado impulso en este periodo. Este ensayo traza una genealog\u00eda biogr\u00e1fica e iconogr\u00e1fica del desarrollo de la fotograf\u00eda campesina a trav\u00e9s de un somero an\u00e1lisis de los trabajos de Luis Benito Ramos, Nereo L\u00f3pez, Abd\u00fa Eljaiek, Efra\u00edn Garc\u00eda y Jorge Mario M\u00fanera.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/la-mala-hora-fotografia-campesina-santiago-rueda","url_adjuntos":"lamalahora-1.pdf","fecha_publicacion":"2008"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Nitrogen removal in maturation ponds: tracer experiments with 15N-labelled ammonia = Remoci\u00f3n de nitr\u00f3geno en lagunas de maduraci\u00f3n: experimentos con trazadores utilizando ammonio marcano con 15N.","autores":"Camargo Valero, Miller Alonso;Duncan Mara, David","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:A primary maturation pond (M1) was spiked with labelled ammonium chloride (15NH4Cl) to track ammonium transformations associated with algal uptake and subsequent sedimentation. Conventional&nbsp;sampling based on grab samples collected from M1 influent, water column and effluent, and processed for unfiltered and filtered TKN, ammonium, nitrite and nitrate, found low total nitrogen removal (8%) and high ammonium nitrogen removal (90%).&nbsp;Stable isotope analysis of 15N from suspended organic and ammonium nitrogen fractions in M1 effluent revealed that labelled ammonium was mainly found in the organic fraction (69% of the 15N recovered), rather than the inorganic fraction (5%). Algal uptake was the predominant&nbsp;pathway for ammonia removal, even though conditions were favourable for ammonia volatilization (8.9 , pH,10.1 units, 15.2 , temperature ,18.8 8C).&nbsp;Total nitrogen was removed by ammonia volatilization at 15 g N\/ha d (3%), organic nitrogen sedimentation at 105 g N\/ha d (20%), and in-pond accumulation due to algaluptake at 377 g N\/ha d (71%). Algal uptake of ammonium and subsequent sedimentation and retention in the benthic sludge, after partial ammonification of the algal organic nitrogen, is thus likely to be the dominant mechanism for permanent nitrogen removal in maturation ponds during warm summer months in England.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/miller-camargo-nitrogen-removal","url_adjuntos":"articulo1.pdf","fecha_publicacion":"2007"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Nitrogen removal via ammonia volatilization in maturation ponds = Remoci\u00f3n de nitr\u00f3geno por volatilizaci\u00f3n de amoniaco en lagunas de maduraci\u00f3n.","autores":"Camargo Valero, Miller Alonso;Duncan Mara, David","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:Un aparato sencillo fue dise\u00f1ado y construido para recolectar amoniaco liberado en lagunas de estabilizaci\u00f3n. Este aparato consiste en una c\u00e1mara de captura y un sistema de absorci\u00f3n, el cual fue optimizado en el laboratorio antes de ser utilizado en campo para determinar la velocidad de volatilizaci\u00f3n de amoniaco en una laguna de maduraci\u00f3n a escala piloto durante el verano de 2005 en Inglaterra. Bajo condiciones de laboratorio (temperatura del agua = 17.1 \u00b0C y pH = 10.1), la tasa promedio de volatilizaci\u00f3n de amoniaco fue 2,517 g NH3-N\/ha d y la recuperaci\u00f3n obtenida fue del 79% del total de amoniaco volatilizado. En campo, la tasa media de volatilizaci\u00f3n fue 15 g N\/ha d, que corresponde a 3% del total de nitr\u00f3geno removido (531 g N\/ha d) en la laguna de maduraci\u00f3n evaluada. Un balance de masa para el nitr\u00f3geno muestra que la volatilizaci\u00f3n de amoniaco no fue el mecanismo predominante para la remoci\u00f3n de amonio y tampoco lo fue para la remoci\u00f3n de nitr\u00f3geno total. Las diferentes fracciones de nitr\u00f3geno (org\u00e1nico en suspensi\u00f3n, org\u00e1nico soluble, amonio, nitrito y nitrato), determinadas en las muestras recolectadas en el influente, columna y efluente de M1, permiten inferir que la remoci\u00f3n de amonio es debida a la asimilaci\u00f3n algal y que la remoci\u00f3n de nitr\u00f3geno total se realiza por sedimentaci\u00f3n de la biomasa algal muerta.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/miller-camargo-nitrogen-removal-via-ammonia","url_adjuntos":"articulo2.pdf","fecha_publicacion":"2007"}},{"node":{"t\u00edtulo":"The Influence of Algal Biomass on Tracer Experiments in Maturation Ponds = Influencia de la concentracion de biomasa algal sobre ensayos con trazadores en lagunas de maduracion","autores":"Camargo Valero, Miller Alonso;Duncan Mara, David","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:Los ensayos con trazadores son de interes tanto de ingenieros como de investigadores debido a la importancia de determinar el regimen hidraulico y tiempos de retencion de las unidades de tratamiento de aguas residuales, bien sea a escala industrial o piloto. En un sistema de lagunas de estabilizacion a escala piloto se realizaron ensayos con Rodamina WT como trazador, para determinar la influencia de la concentracion de materia organica en suspension, con el desempe\u00f1o de este como trazador en unidades de tratamiento de aguas residuales domesticas con alto contenido de biomasa algal (lagunas de estabilizacion).Para tal fin, una laguna de maduracion primara fue inyectada con una cantidad conocida de Rodamina WT (20% w\/v) en tres ocasiones diferentes, cada una de ellas con una concentracion diferente de biomasa algal (alta, media, baja). La concentracion del trazador fue determinada en tiempo real cada 20 min por un tiempo de experimentacion igual a tres veces el tiempo de retencion hidraulico teorico de la laguna (\u03b8 \uf020= 17 dias). La concentracion de biomasa algal fue monitoreada semanalmente mediante la determinacion de clorofila.Los resultados mostraron que la biomasa algal ejerce una fuerte influencia en el comportamiento de la Rodamina WT como trazador, y por tanto las caracteristicas hiraulicas calculadas a partir de las curvas de concentracion de trazador contra tiempo, pueden verse afectadas por la adsorcion de la Rodamina sobre la materia organica en suspensi\u00f3n.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/camargo-valero-algal-biomass","url_adjuntos":"camargo-valero-4.pdf","fecha_publicacion":"2007"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Enhanced Phosphorus Removal in a Waste Stabilization Pond System With Blast Furnace Slag Filters = Remoci\u00f3n mejorada de F\u00f3sforo en Sistemas de Lagunas de Estabilizaci\u00f3n con Filtros de Escoria de Alto Horno.","autores":"Camargo Valero, Miller Alonso;Duncan Mara, David","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:Un filtro de flujo horizontal con escoria de alto horno (EAH) fue evaluado para remover fosforo (P) en el tratamiento terciario de aguas residuales. Dicho filtro fue operado bajo condiciones controladas en el laborario y en campo con agua residual domestica. Los ensayos practicados en el laboratorio fueron orientados a la obtencion de isotermas de absorci\u00f3n utilizando agua enriquecida con P.En campo, un filtro de EAH a escala piloto fue evaluado en la estacion experimental que la Universidad de Leeds tiene en Bradford (UK); dicha planta piloto consta de una laguna facultative primaria y un filtro de roca caliza aireado conectados en serie. Los resultados de la capacidad de adsorcion (q) mostraron que la EAH tiene una alta capacidad de retener P de hasta 30 g P\/ kg; sin embargo q depende de la concentracion inicial de P en la solucion.El filtro a escala piloto se desempe\u00f1o mucho mejor y por mas tiempo (&lt;2 mg P\/L) que el filtro utilizado como control en el laboratio, a pesar de que ambos fueron operados bajo las mismas cargas hidra\u00falicas y de alimentaci\u00f3n (1.8 m3\/m3 d and 18 g P\/m3 d, respectively). Los resultados demuestran que los filtros de EAH pueden ser una apropiada tecnolog\u00eda de bajo costo para el mejorameinto de la calidad de efluentes de sistemas de tratamiento de aguas residuales domesticas en peque\u00f1as poblaciones que requieran remover fosforo.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/camargo-valero-enhanced-phosphorus","url_adjuntos":"camargo-valero-5.pdf","fecha_publicacion":"2007"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Nitrogen Transformation and Removal in Maturation Ponds: Tracer Experiments with 15N Stable Isotopes in The United Kingdom in Summer = Transformacion y Remocion de Nitrogeno en Lagunas de Maduracion: Experimentos con Isotopos Estables de Nitrogeno (15N) e","autores":"Camargo Valero, Miller Alonso;Duncan Mara, David","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:Con el animo de contribuir al mejor entendimiento de la dinamica del nitrogeno en lagunas de estabilizacion, un estudio con isotopos estables de nitrogeno (15N) fue realizado durante los meses de verano de los a\u00f1os 2005 y 2006 en la planta experimental que la Universidad de Leeds, tiene en Bradford (UK). Para este estudio, una laguna de maduracion primaria fue utilizada para realizar ensayos con trazadores incluyendo una sal de amonio (15NH4Cl) y material algal (Chlorella vulgaris) ambos marcados con 15N.Esto con el fin de hacer seguimiento a las transformaciones y mecanismos de remocion nitrogeno asociados a los procesos de volatilizacion de amoniaco, nitrificacion, incorporacion en biomasa algal, y retencion de biomasa muerta en la zona de lodos. Los resultados con isotopos estables y de los analisis de laboratorio practicados a muestras colectadas en el influente y en el efluente de la laguna, permiten establecer que la remocion total de nitrogeno es muy pobre (\u2264 8%) mientras que la remocion de nitrogeno amoniacal es bastante eficientemente en verano (concentracion en el efluente &lt;2 mg NH4+-N\/L).El ciclo del nitrogeno en lagunas de maduracion es dominado por la incorporacion del mismo en biomasa algal, que aparece como solidos en suspensi\u00f3n que pueden ser evacuados junto con la corriente de salida o retenidos como celulas muertas en el capa de lodos. La remocion de nitrogeno por volatilizacion de amoniaco no realiza mayor contribucion a este proceso y la asimilacion de nitrato por el material algal previene la acumulacion del mismo en lalaguna. Por tanto, la asimilacion biologica de amonio y nitrato por material algal y su posterior sedimentacion como celulas muertas, constituye el mecanismo que domina la remocion de nitrogeno en los meses c\u00e1lidos de verano en Inglaterra.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/camargo-valero-nitrogen-transformation","url_adjuntos":"camargo-valero-6.pdf","fecha_publicacion":"2007"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Maturation ponds, and rock filters in the UK: statistical analysis of winter performance = Maduraci\u00f3n y filtros de roca en el Reino Unido: an\u00e1lisis estad\u00edstico de su desempe\u00f1o en invierno.&quot;","autores":"Camargo Valero, Miller;Duncan Mara, David;Johnson, Michelle","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:Las tecnolog\u00edas empleadas para el tratamiento de aguas residuales provenientes de grandes poblaciones son por lo general confiables y con una rasonable relaci\u00f3n costo-beneficio, aunque financieramente son inapropiadas para peque\u00f1as comunidades (2,000 habitantes o menos). Costos comparativos sugieren que las lagunas de estabilizaci\u00f3n para el tratamiento de aguas residuales pueden ser una atractiva alternativa para el tratamiento de residuos l\u00edquidos en peque\u00f1as comunidades, a pesar de las pesimistas percepciones relacionadas con costos de terreno, clima y calidad del efluente final, que han limitado su aplicaci\u00f3n en el Reino Unido.Este art\u00edculo presenta datos de costos de terreno, clima y desempe\u00f1o en el Reino Unido durante invierno, para un sistema a escala piloto de lagunas de estabilizaci\u00f3n con cinco variables tecnol\u00f3gicas para mejorar la calidad del efluente final: Sistema A, dos lagunas de maduraci\u00f3n en serie; B, dos lagunas de maduraci\u00f3n en serie seguidas por un humedal artificial; C, un filtro de roca de flujo horizontal; D un filtro de roca de flujo horizontal con aireaci\u00f3n; E, un humedal artificial. El sistema D fue el de mejor desempe\u00f1o, seguido muy de cerca por el sistema B.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/miller-camargo-maturation-ponds","url_adjuntos":"articulo3.pdf","fecha_publicacion":"2007"}},{"node":{"t\u00edtulo":"La colecci\u00f3n Botero","autores":"Rueda Fajardo, Santiago","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arte, Humanidades","cuerpo":"Resumen:Tanto por la importancia de sus obras como por la atenci\u00f3n que ha atra\u00eddo, este escrito quiere analizar la importancia de la Donaci\u00f3n Botero. Mediante un registro tanto de lo que en ella se encuentra como del significado cultural que ha tenido dentro de su entorno nacional y en Latinoamerica. A manera de introducci\u00f3n Se expone brevemente la situaci\u00f3n de la cultura en Colombia, su patrimonio cultural, sus colecciones de Arte m\u00e1s importantes y algunas observaciones de la dif\u00edcil situaci\u00f3n en la que se encuentra el pa\u00eds y la incidencia que ello genera en el desarrollo de las artes y la cultura en general.Para dimensionar la importancia de la colecci\u00f3n se hace un recuento de las colecciones p\u00fablicas y privadas en Latinoam\u00e9rica y Colombia. Posteriormente se expone extensamente la figura de Fernando Botero, c\u00f3mo artista, coleccionista y figura protag\u00f3nica de la cultura colombiana, como se mencion\u00f3 anteriormente, de aproximarme a un artista o coleccionista, a sus motivaciones, gustos y a la relaci\u00f3n existente entre los valores art\u00edsticos de la colecci\u00f3n con relaci\u00f3n a los del artista, exponiendo detenidamente la colecci\u00f3n. Tambi\u00e9n se referiere el proceso de donaci\u00f3n, las condiciones y concesiones que hicieron posible esta donaci\u00f3n y a los diferentes proyectos educativos y de difusi\u00f3n que se realizan con la mismas &nbsp;publicaciones, informaci\u00f3n en la Web, actividades.Ve documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/botero-santiago-rueda","url_adjuntos":"botero.pdf","fecha_publicacion":"2004"}},{"node":{"t\u00edtulo":"El Cerrej\u00f3n y sus efectos: Una perspectiva socioecon\u00f3mica y ambiental","autores":"Salas Baham\u00f3n, Jaime Ernesto","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas, Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:El objetivo de este ensayo es realizar un an\u00e1lisis integral e imparcial que permita aprender lecciones y hacer recomendaciones para que proyectos de esta naturaleza maximicen los beneficios al pa\u00eds.&nbsp;Entre los efectos positivos desde el punto de vista econ\u00f3mico est\u00e1n el incremento del PIB en el departamento de la Guajira, generaci\u00f3n de divisas y regal\u00edas, realizaci\u00f3n de compras, contrataci\u00f3n de servicios.&nbsp;En el aspecto social est\u00e1 la disminuci\u00f3n del \u00edndice de Necesidades B\u00e1sicas Insatisfechas, la generaci\u00f3n de empleo; la transferencia de tecnolog\u00eda, el impulso a la econom\u00eda solidaria.En el aspecto Ambiental el conocimiento del medio ambiente en la regi\u00f3n, la implementaci\u00f3n del reciclaje, el desarrollo de t\u00e9cnica para rehabilitar suelos.&nbsp;Entre los aspectos negativos, en lo econ\u00f3mico, bajo nivel de compras en el pa\u00eds. En lo social el reasentamiento de personas, bajo empleo a ind\u00edgenas. En el aspecto Ambiental generaci\u00f3n de polvo y gases, intervenci\u00f3n de 7800 Has de suelo, y alteraci\u00f3n de cuenca hidrogr\u00e1fica.&nbsp;Se concluye que los beneficios de lejos superan los efectos negativos, sin embargo las condiciones de vida de las comunidades vecinas al proyecto no han mejorado de manera sustancial.Se recomienda que la empresa mejore su asistencia t\u00e9cnica a proveedores locales con el objeto de que puedan mejorar sus empresas. Que la autoridad ambiental mejore su seguimiento al proyecto para cumplir compromisos ambientales. Monitorear la generaci\u00f3n de gases. Mejorar la implementaci\u00f3n del programa de educaci\u00f3n ambiental. Coordinar con gremios, C\u00e1mara de Comercio y empresa plan de sustituci\u00f3n de compras.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/cerrejon-jaime-salas-bahamon","url_adjuntos":"elcerrejonysusefectos.pdf","fecha_publicacion":"2004"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Estudio de la abundancia relativa para mam\u00edferos en diferentes tipos de coberturas y carretera, finca hacienda cristales, \u00e1rea cerritos-la virginia, municipio de pereira, departamento de risaralda-Colombia","autores":"Jim\u00e9nez, Germ\u00e1n;Orjuela, Olga J.","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Biolog\u00eda","cuerpo":"Resumen:El bosque seco tropical est\u00e1 desapareciendo y con \u00e9l informaci\u00f3n que es importante para la conservaci\u00f3n de la biodiversidad en el neotr\u00f3pico. En Colombia poco se conoce sobre los mam\u00edferos presentes en este tipo de ecosistemas. Por las anteriores razones en esta investigaci\u00f3n se evalu\u00f3 la abundancia relativa de especies de mam\u00edferos en un fragmento de bosque seco tropical ubicado en la \u201cHacienda Cristales\u201d, \u00e1rea Cerritos - La Virginia, Pereira, Risaralda - Colombia. El esfuerzo muestral fue equivalente a un total de 900 horas, durante 3 meses, utilizando 2 metodolog\u00edas:1) Rastreo de indicios (huellas, avistamientos, heces, restos y madrigueras) en un transecto lineal de 7.621,70 m, que inclu\u00eda las coberturas de bosque secundario, cultivo, pastizal, y carretera como elemento adicional del h\u00e1bitat2) Rastreo de indicios ubicando 87 trampas de huella asociadas a estaciones olfativas con diferentes tipos de cebo para las coberturas mencionadas.Se encontraron indicios correspondientes a mam\u00edferos como Alouatta seniculus, Agouti paca, Cebus capucinus, Choloepus hoffmanni, Dasyprocta punctata, Dasypus novemcinctus, Didelphis marsupialis y Urocyon cinereoargenteus. De las especies mencionadas anteriormente, las 5 primeras se encontraron en la cobertura bosque secundario; adicionalmente se encontr\u00f3 a D. novemcinctus en las coberturas bosque secundario y pastizal, D. marsupialis en las coberturas bosque secundario, cultivo y en el elemento del h\u00e1bitat carretera. U. cinereoargenteus, que fue la especie que present\u00f3 los mayores valores de abundancia relativa, se encontr\u00f3 en todos los tipos de cobertura y carretera.De todos los tipos de coberturas estudiados, el bosque secundario fue el que mostr\u00f3 la presencia de las 8 especies. Las trampas fueron menos efectivas en la captura de los datos de abundancia. Los anteriores resultados revelaron posibles tendencias de la abundancia relativa por especie y por tipo de cobertura, o por elementos del h\u00e1bitat como la carretera. Se debe tener en cuenta que aunque los valores de abundancia relativa para los mam\u00edferos podr\u00edan estar siendo afectados por la presencia de asentamientos humanos, caracter\u00edsticas propias de las especies, del \u00e1rea y tambi\u00e9n podr\u00edan estar siendo afectadas por la metodolog\u00eda empleada.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/art-germanjimenez-orjuela-jimenez-04","url_adjuntos":"orjuela-jimenez-04.pdf","fecha_publicacion":"2004"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Elementos Conceptuales que apoyan las decisiones sobre el Fomento de Productos Naturales no Maderables","autores":"Martinez, Rodrigo","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Agricultura","cuerpo":"Resumen:Este ensayo deriva de un estudio mas amplio que tuvo como objetivo analizar formas para mejorar la comercializaci\u00f3n en Colombia de productos forestales no maderables (PFNM) bas\u00e1ndose en las relaciones institucionales y organizacionales del mercado, para beneficio de las comunidades rurales.&nbsp;El ensayo esta estructurado para presentar algunas conclusiones derivadas del estudio.&nbsp;Abarca los temas sober definici\u00f3n de productos forestales no maderables, caracter\u00edsticas y mecanismos de apoyo para el fomento, m\u00e9todos para seleccionarlos y evaluarlos, mercados y presentaci\u00f3n del estudio de caso para Colombia.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/articulo-rodrigonoguera-elementos-conceptuales","url_adjuntos":"elementos-conceptuales.pdf","fecha_publicacion":"2006"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Antoni T\u00e1pies, la fotograf\u00eda y el cuerpo en su obra reciente","autores":"Rueda Fajardo, Santiago","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arte","cuerpo":"Resumen:Antoni T\u00e0pies, es el pintor espa\u00f1ol vivo m\u00e1s importante a principios del Siglo XXI. Su trabajo, que ha coincidido con los principales movimientos desde la segunda posguerra mundial hasta el momento, ha sido objeto de estudio y an\u00e1lisis para un amplio sector de la cr\u00edtica y la historia del arte contempor\u00e1neo internacional. Sin embargo, dentro de la ampl\u00edsima bibliograf\u00eda acerca del pintor pueden detectarse a\u00fan algunos vac\u00edos. La relaci\u00f3n de su obra y la fotograf\u00eda, por ejemplo, a\u00fan no ha sido revisada ni suficientemente estudiada por diversas razones, principalmente por que el artista nunca ha utilizado la fotograf\u00eda como medio expresivo ni te\u00f3rico, como veremos m\u00e1s adelante.T\u00e0pies en los \u00faltimos a\u00f1os ha entrado en un periodo \u201cpost figurativo\u201d donde evidencia un sustrato cultural cargado de m\u00faltiples herencias iconogr\u00e1ficas - entre ellas fotogr\u00e1ficas - logrando una obra a tono con las preocupaciones est\u00e9ticas de nuestro tiempo donde el cuerpo humano ocupa un lugar esencial. A trav\u00e9s de un an\u00e1lisis atento de su obra, se articulan tres temas que se relacionan y explican entre s\u00ed. Estos temas son: Lo fotogr\u00e1fico, el cuerpo y la obra reciente del artista.A partir de la revisi\u00f3n de su obra completa y de los escritos que describen su trabajo, he escogido dos ensayos, uno de Victoria Combalia y otro de Werner Hofman, que analizan los modos de producci\u00f3n del artista. De ellos he tomado elementos que utilizo c\u00f3mo plataforma para proponer un an\u00e1lisis anal\u00f3gico entre el trabajo de T\u00e0pies y la imagen fotogr\u00e1fica - c\u00f3mo intenci\u00f3n, proceso y resultado - algo, que hasta el momento, no se ha hecho en profundidad.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/antoni-santiago-rueda","url_adjuntos":"antoni2.pdf","fecha_publicacion":"2004"}},{"node":{"t\u00edtulo":"El programa de educaci\u00f3n ambiental dentro del plan de manejo ambiental: el caso del Cerrej\u00f3n","autores":"Salas Baham\u00f3n, Jaime Ernesto","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas, Educaci\u00f3n","cuerpo":"Resumen:El proyecto de explotaci\u00f3n minera de carb\u00f3n a cielo abierto Cerrej\u00f3n inici\u00f3 en 1977. El primer Plan de Manejo Ambiental que tuvo el proyecto se realizo en 1982 y no contemplaba algo parecido a un Programa de Educaci\u00f3n Ambiental (PEA). A medida que transcurri\u00f3 el tiempo y el proyecto fue abriendo nuevos tajos, se realizaron Planes de Manejo Ambiental (PMA) que gradualmente empezaron a tener en cuenta la Educaci\u00f3n Ambiental como una de las actividades a desarrollar con los empleados, contratistas y comunidades vecinas.El hecho de que la empresa se haya propuesto a obtener la certificaci\u00f3n ISO14001 y a adoptar las gu\u00edas ambientales del sector minero expedidas por el Ministerio de Medio Ambiente, permiti\u00f3 que el PEA contara con indicadores de seguimiento y de cumplimiento que se incluyeron dentro de los reportes que se le presentan a la autoridad ambiental.Esto impuls\u00f3 la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del PEA en el proyecto. Sin embargo se puede afirmar que ni la autoridad ambiental nacional, Ministerio de Medio Ambiente, ni la autoridad ambiental local, Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma de la Guajira, Corpoguajira, ni la empresa, le han dado la importancia al PEA que deber\u00eda tener. Pues se concluye que la eficacia en la implementaci\u00f3n del PMA en un proyecto depende de manera fundamental de la eficacia en la implementaci\u00f3n del PEA.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/edu-ambiental-jaime-salas","url_adjuntos":"programaedambiental.pdf","fecha_publicacion":"2004"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Conocimiento ind\u00edgena y pensamiento cient\u00edfico: \u00bfActivismo o Colonialismo? = Indigenous knowledge and the scientific mind: Activism or Colonialism?","autores":"Forero Larra\u00f1aga, Oscar Alfredo","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:In the first part of this paper selected narratives of early exploration of Northwest Amazonia are analysed with the intention to reveal the values that colonisers and scientist hold at the moment of encountering indigenous peoples. It is argued that these values were transformed and adapted for the development of Economic Botany. The discussion continues on questioning: \u2018Were ethnosciences shaped by imperialistic motives?\u2019, \u2018Has the ethnology of Northwest Amazonia contributed to intercultural dialogue or has it all been part of a colonialist project of Northwest Amazon?\u2019.In the second part of the paper a narrative is presented. The narrative describes a process through which the values of liberal democracy were to be imprinted in indigenous peoples\u2019 organisations of the Colombian Amazonia during the 1990s. Lev\u00ed-Strauss\u2019 perspective of intervention: \u201cthe society we belong to is the only society we are in a position to transform without risk of destroying it\u201d (Levi-Strauss1973: 392) its taken to develop a critical appraisal of the process described.The paper finalises with a call for ethnoscientists to consider \u2018fair play\u2019 rather than \u2018objectivity\u2019 when attempting research in Northwest Amazonia. It is concluded that Amazonia and its indigenous population would gain much if each political actor (including scientists) would express their own subjectivity clearly and without hesitation.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/indigenous-oscar-forero","url_adjuntos":"indigenous_knowledge.pdf","fecha_publicacion":"2002"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Narrativas hist\u00f3ricas e imagenes pol\u00edticas en la obra de Jos\u00e9 Alejandro Restrepo","autores":"Rueda Fajardo, Santiago","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arte","cuerpo":"Resumen:Jos\u00e9 Alejandro Restrepo es un artista que ha escrito una de las p\u00e1ginas m\u00e1s brillantes del arte colombiano contempor\u00e1neo. Su trabajo, combina la investigaci\u00f3n hist\u00f3rica, la antropolog\u00eda, la fotograf\u00eda, el grabado y el v\u00eddeo, revisando las narraciones que construyen la identidad nacional; las rutas de los viajeros europeos que recorrieron Am\u00e9rica en el Siglo XIX; el papel de ciertos mitos netamente americanos - El buen salvaje, El dorado- y ha cuestionado en esencia, el condicionamiento cultural del ver y el representar. Restrepo ha escogido centrarse en los linderos originarios \u2013geogr\u00e1ficos, temporales- de la modernidad y el capitalismo, observando que en la Historia \u201cmenor\u201d de Am\u00e9rica se hallan claves sutiles y muchas veces pasadas por alto a la hora de entender nuestra civilizaci\u00f3n y sus procesos.En los \u00faltimos a\u00f1os el artista ha realizado una actividad cr\u00edtica, comprometida con los complejos problemas sociales de su pa\u00eds. No es exagerado decir que la cultura, para Restrepo, tomando prestada la definici\u00f3n de Edward Said, \u201ces una especie de teatro en el cu\u00e1l se enfrentan distintas causas pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas. Lejos de ser un pl\u00e1cido rinc\u00f3n de convivencia arm\u00f3nica, la cultura puede ser un aut\u00e9ntico campo de batalla\u201d. Sin embargo, y como afirma Said, \u201cexisti\u00f3 siempre alg\u00fan tipo de resistencia activa, y en la abrumadora mayor\u00eda de los casos, la resistencia finalmente gan\u00f3\".Restrepo se sit\u00faa dentro de la larga tradici\u00f3n del pensamiento cr\u00edtico latinoamericano, aquel que hist\u00f3ricamente y de variadas formas ha intentado corregir, subvertir y re escribir una historia continental com\u00fan. Esta \u201ccultura de la resistencia\u201d, que ha aparecido y desaparecido en diferentes momentos hist\u00f3ricos, puede rastrearse visiblemente en los escritos de Bol\u00edvar y Jos\u00e9 Mart\u00ed, en el \u201cManifiesto Antrop\u00f3fago\u201d de Oswald de Andrade, en la poes\u00eda de Nicol\u00e1s Guill\u00e9n y Ernesto Cardenal, en el cineasta brasile\u00f1o Glauber Rocha y en el trabajo te\u00f3rico de autores mas recientes, que dentro de las nuevas perspectivas de globalizaci\u00f3n e \u00ednter culturalismo, articulan la problem\u00e1tica latinoamericana.Sin embargo, en los ensayos y entrevistas sobre el autor, la mirada europea ha prevalecido sobre la americana, pues los autores que le han estudiado, vinculan su obra con los discursos dominantes, asumiendo que su pensamiento y su po\u00e9tica se inscriben autom\u00e1ticamente en su tradici\u00f3n vern\u00e1cula.&nbsp;El presente ensayo, intenta re situar al artista\/autor en la \u00f3rbita del pensamiento cr\u00edtico latinoamericano, vinculando su obra con ciertas obras de la literatura, el ensayo y el arte. Se demuestra adem\u00e1s, como su obra se inserta en el resurgir mundial del arte pol\u00edtico y especialmente, en los discursos del pensamiento poscolonial. Este \u00faltimo entendido, seg\u00fan lo ha planteado Okwui Enwezor, como un sistema de \u201cliberaci\u00f3n desde dentro\u201d que intenta construir un nuevo r\u00e9gimen de subjetividad, que permita repensar no solo los procesos hist\u00f3ricos, sino \u201clos nuevos significados y sistemas de construcci\u00f3n de memoria de la modernidad tard\u00eda\u201d.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/joserest-santiago-rueda","url_adjuntos":"joseres.pdf","fecha_publicacion":"2004"}},{"node":{"t\u00edtulo":"The march of the manikins: Agroforestry practices and spiritual dancing in northwest amazonia = La Danza de los maniqu\u00edes, pr\u00e1cticas agr\u00edcolas y danza espiritual en el noroccidente amaz\u00f3nico","autores":"Forero Larra\u00f1aga, Oscar Alfredo","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales, Humanidades","cuerpo":"Resumen:Among the Tukano an indigenous peoples there is a ritual that reflects refined ecological management: \"The March of the Manikins\". By understanding this and similar cultural practices, we could attempt the re-definition of \"sustainability\" concept. A fundamental part of the process for the appropriation of a new meta-language that could set up new patterns for environmental management practices and policy delivering.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/the-march-of-the-manikins","url_adjuntos":"forero_oscar_the_march_of_the_manikins.pdf","fecha_publicacion":"2001"}},{"node":{"t\u00edtulo":"La sem\u00e1ntica de la seguridad humana en la amazonia norrocidental, entre ind\u00edgenas, administraci\u00f3n mundial y la pol\u00edtca de seguridad de Estados Unidos","autores":"Forero Larra\u00f1aga, Oscar Alfredo","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:The authors seek to investigate the articulation of human \/ environmental security agenda to justify military action under \u2018Plan Colombia \/ Plan Andino\u2019 (PC\/PA), the USA anti drugs trafficking strategy for Amazonia. It is observed that PC\/PA exacerbates existing inequities in the region and are ineffective at controlling \u2018narco-trafficking\u2019.&nbsp;The paper explores the relation between culture and human\/environmental security.The discussion illustrates how cultural and aesthetics beliefs provide the background for agroecological practices adopted by indigenous Amazonian peoples. It is argued that political developments in the region have undermined the ability of this people to maintain their livelihood strategies. It is conclude that PC\/PA, which effectively exclude indigenous peoples from the management of the rainforest environments where they have lived for centuries, is justified by the Colombian and USA governments on the ground that they improve security of the very people they displace.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/semantics-oscar-forero","url_adjuntos":"humansecurity.pdf","fecha_publicacion":"2002"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Technology in northwest amazonia: Sketches from inside. A contribution to the political ecology of northwest amazonia","autores":"Forero Larra\u00f1aga, Oscar Alfredo","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:This paper summarises the views of outsiders with respect to indigenous forest management. The information on foreign perspectives was collected between May and December of 2001 through an on-line survey.&nbsp;It is argued that even the most knowledgeable people in the industrialised world have no precise idea of how \u2018vulnerable\u2019 rainforest is and few have accurate knowledge about the political conditions facing indigenous peoples or other human inhabitants of the Amazonian rainforest.It is signalled that conservationists, armed groups, governmental officers, churches and NGOs are used to attach themselves to certain narratives, be them hegemonic\/managerial or counter-hegemonic\/populist, aiming to make alliances and enhance their own power. However, the paper calls the attention on the fact that the responses analysed seem to indicate that a large group of people is unhappy with the assumptions behind either populists or hegemonic discourses with respect to rainforest management and, that they are seeking for new ways of formulating environmental policy.The paper concludes that each group has a way of intervening and exercising a certain amount of power to modify the global political agenda for the governance of Amazonia, in function of their own particular interest. It is suggested that such tendency does not facilitate the development of indigenous peoples\u2019 own strategies for the management of Amazonian environments and, that it makes difficult for them to exercise their right to self-determination.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/views-oscar-forero","url_adjuntos":"forero_oscar_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2002"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Low scale inflation and the curvaton mechanism = Inflacion de baja energia y el mecanismo del curvaton","autores":"Dimopoulos, Konstantinos;Lyth, David H.;Rodr\u00edguez, Yeinzon","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"F\u00edsica","cuerpo":"Abstract:The primordial curvature perturbation may be due to a `curvaton' field, which dominates (or almost dominates) the energy density before it decays. In the simplest version of the curvaton model the scale of inflation has to be quite high corresponding to a Hubble parameter H&gt;10^7 GeV.&nbsp;We here explore two modifications of the curvaton model which can instead allow inflation at a low scale. (i) The curvaton is a Pseudo Nambu-Goldstone Boson (PNGB), with a symmetry-breaking phase transition during inflation. (ii) The curvaton mass increases suddenly at some moment after the end of inflation but before the onset of the curvaton oscillations.&nbsp;Both proposals can work but not in a completely natural way. Also, the lower bound on the scale of inflation depends somewhat on the details of the framework used. Nevertheless, we show that inflation with H as low as 1 TeV or lower is possible to be attained.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/konstantinos-yeinzon-rodriguez","url_adjuntos":"konstantinos.pdf","fecha_publicacion":"2005"}},{"node":{"t\u00edtulo":"La zoolog\u00eda del museo","autores":"Rueda Fajardo, Santiago","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arte","cuerpo":"Resumen:Esta investigaci\u00f3n abierta tiene por objeto, revisar la obra de varios artistas contempor\u00e1neos que trabajan sobre y en los museos. Durante las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, los artistas se han comprometido a expandir su campo de acci\u00f3n ocup\u00e1ndose de analizar y entender los fen\u00f3menos sociales y culturales. La instituci\u00f3n del museo, tan cercana a ellos, nunca ha dejado de producir una interesante serie de tensiones debido a que los mismos artistas son quienes tienen las relaciones m\u00e1s conflictivas, ambivalentes, problem\u00e1ticas, intensas, cr\u00edticas y din\u00e1micas con los museos.He escogido a los artistas que trabajan acerca del Museo de Historia Natural, pues ellos analizan los mecanismos expositivos y el desarrollo hist\u00f3rico que sustentan la representaci\u00f3n de actividades humanas tan aparentemente disc\u00edmiles como lo son el Arte y la Ciencia donde se encuentran muchas preguntas, que m\u00e1s que responder, me interesa plantear.Cada uno desde su enfoque particular, act\u00faa como analista y cr\u00edtico cultural y sus trabajos permiten que este ensayo no s\u00f3lo sea una compilaci\u00f3n de obras, sino un espacio de convergencia entre diferentes planteamientos, que incluyen reflexiones acerca de las tecnolog\u00edas de exposici\u00f3n (Sugimoto), la parodia y el experimento participativo (Broodthaers, Fontcuberta) \u00f3 las posiciones filos\u00f3ficas (Beuys). Tambi\u00e9n realizar\u00e9 una localizaci\u00f3n de los artistas mostrados dentro de los discursos te\u00f3ricos del arte contempor\u00e1neo (esencialmente Baudrillard y Derrid\u00e1) con el fin de situar m\u00e1s adecuadamente sus obras.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/zoologia-santiago-rueda","url_adjuntos":"zoologia-museo.pdf","fecha_publicacion":"2004"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Low scale inflation and the immediate heavy curvaton decay = Inflacion de baja energia y el decaimiento inmediato del curvaton pesado","autores":"Rodr\u00edguez, Yeinzon","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"F\u00edsica","cuerpo":"Resumen:The end of a thermal inflation era, driven by the rolling of a flaton fi\feld coupled to the curvaton, cause a huge increase in the curvaton mass and decay rate while the curvaton is still frozen. It is shown that, if this increase is enough for the curvaton to immediately decay, low scale in inflation with Hubble parameter.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/low-scale-inflation-yeizon-rodriguez","url_adjuntos":"low-scale-inflation.pdf","fecha_publicacion":"2005"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Leptogenesis and tensor polarisation from a gravitational Chern-Simons term = Leptogenesis y polarizacion tensorial a partir de un termino gravitacional de Chern-Simons","autores":"Lyth, David H.;Quimbay, Carlos;Rodr\u00edguez, Yeizon","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"F\u00edsica","cuerpo":"Resumen:Within an effective field theory derived from string theory, the universal axion has to be coupled to the the gravitational Chern-Simons (gCS) term. During any era when the axion field is varying, the vacuum fluctuation of the gravitational wave amplitude will then be circularly polarised, generating an expectation value for the gCS term.&nbsp;The polarisation may be observable through the Cosmic Microwave Background, and the vacuum expectation value of the gCS term may generate the baryon asymmetry of the Universe. We argue here that such effects cannot be computed without further input from string theory, since the `vacuum' in question is unlikely to be the field-theoretic one.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/leptogenesis-rodriguez-yeizon","url_adjuntos":"leptogenesis.pdf","fecha_publicacion":"2005"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Non-gaussianity from the second-order cosmological perturbation = No gaussianidad a partir de las perturbaciones cosmologicas a segundo orden","autores":"Lyth, David H.;Rodr\u00edguez, Yeinzon","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"F\u00edsica","cuerpo":"Resumen:Cosmological scales leave the horizon during in\ufb02ation and reenter it after big bang nucleosynthesis. Throughout the superhorizon era it is very useful to de\ufb01ne a primordial cosmological curvature perturbation, which is conserved if and only if pressure throughout the Universe is a unique function of energy density (the adiabatic pressure condition) [1\u20137].Observation directly constrains the curvature perturbation at the very end of the superhorizon era, a few Hubble times before cosmological scales start to enter the horizon, when it apparently sets the initial condition for the subsequent evolution of all cosmological perturbations. The observed curvature perturbation is almost Gaussian with an almost scale-invariant spectrum.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/non-gaussianity-yeinzon-rodriguez","url_adjuntos":"non-gaussianity.pdf","fecha_publicacion":"2005"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Inflationary prediction for primordial non-gaussianity = La prediccion inflacionaria acerca de la no-gaussianidad primordial","autores":"Lyth, David H.;Rodr\u00edguez, Yeinzon","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"F\u00edsica","cuerpo":"Resumen:We extend the Infinite N formalism so that it gives all of the stochastic properties of the primordial curvature perturbation if the initial \ufb01eld perturbations are Gaussian. The calculation requires only the knowledge of some family of unperturbed universes. A formula is given for the normalization fNL of the bispectrum of \u0002, which is the main signal of non-Gaussianity. Examples of the use of the formula are given, and its relation to cosmological perturbation theory is explained.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/inflationary-prediction-yeinzon-rodriguez","url_adjuntos":"inflationary-prediction.pdf","fecha_publicacion":"2005"}},{"node":{"t\u00edtulo":"12 d\u00edas en Venezuela","autores":"Salas Baham\u00f3n, Jaime Ernesto","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:Como muchas personas, por circunstancias de nuestra vida tuve la oportunidad de conocer primero Estados Unidos y varios pa\u00edses europeos, antes de visitar el primer pa\u00eds vecino de Colombia. De ah\u00ed surgi\u00f3 el inter\u00e9s de planear un viaje a Venezuela, el pa\u00eds con el que compartimos m\u00e1s de 2000 km de frontera, el primer socio comercial, un territorio con el que en tiempos de la independencia form\u00e1bamos la Nueva Granada. Me interes\u00e9 en visitar tres puntos: Primero Caracas y los museos donde hab\u00eda informaci\u00f3n del libertador Sim\u00f3n Bol\u00edvar con la expectativa de encontrar valiosa informaci\u00f3n, dadas las continuas citas y presunta cercan\u00eda del actual jefe de estado venezolano con su legado.El segundo lugar, Ciudad Guayana y la infraestructura de desarrollo de la miner\u00eda de hierro dada la circunstancia de que Venezuela tiene m\u00e1s altos niveles de desarrollo que Colombia en la industria sider\u00fargica y en la explotaci\u00f3n y procesamiento de mineral de hierro. De igual manera mi inter\u00e9s era conocer el segundo proyecto hidroel\u00e9ctrico m\u00e1s grande del mundo, la central de Guri o Raul Leoni, sobre el rio Caron\u00ed, ubicado a poca distancia de Puerto Ordaz, ciudad que pertenece al estado de Bol\u00edvar.El tercer punto de inter\u00e9s fue el Parque Nacional Natural Canaima, donde se encuentra el Salto \u00c1ngel que es la cascada m\u00e1s alta del mundo y el paisaje natural autentico y \u00fanico que representan los Tepuyes, las monta\u00f1as que parecen mesas con paredes verticales de hasta 2000 m de altura, que tienen la particularidad de poseer flora y fauna \u00fanica e independiente del resto del planeta.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/doce_venezuela-salas-bahamon","url_adjuntos":"doce_venezuela.pdf","fecha_publicacion":"1998"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Update on the freshwater distribution of Sotalia in Colombia, Ecuador, Peru, Venezuela and Suriname = Actualizaci\u00f3n de la  dsitribuci\u00f3n de Sotalia en Colombia, Ecuador, Peru, Venezuela and Suriname","autores":"Aliaga-Rossel, Enzo;Bola\u00f1os-Jim\u00e9nez, Jaime;Caballero, Susana;Ferrer-P\u00e9rez, Arnaldo;G\u00f3mez-Salazar, Catalina;Mcguire, Tamara;Pool, Monique;Portocarrero-Aya, Marcela;Trujillo, Fernando;Utreras, V\u00edctor","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Biolog\u00eda","cuerpo":"&nbsp;This paper conducted a review and update about the current distribution of Sotalia dolphins that inhabit freshwater in Colombia, Ecuador and Peru, as well as freshwater and estuarine areas in Venezuela and Suriname. This review and update is based on previous research and on information from recent surveys conducted in selected rivers across the Amazon and&nbsp;Orinoco River basins, and in estuarine areas of Suriname.&nbsp;This paper is part of an initiative to establish a network of Freshwater Protected Areas (FWPAs), specifically involving researchers, governments and local communities into the South American River&nbsp;Dolphin Protected Area Network (SARDPAN), whose goal is to investigate the ecological integrity of freshwaters for the conservation of river dolphins in the Amazon and Orinoco River basins in South America.&nbsp;Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/update-on-the-freshwater-distribution-gomez-catalina","url_adjuntos":"gomez-salazar_et_al_2010_lajam-1_0.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Ecological factors influencing group sizes of river dolphins : Inia geoffrensis and Sotalia fluviatilis","autores":"G\u00f3mez-Salazar, Catalina;Trujillo, Fernando;Whitehead, Hal","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Biolog\u00eda","cuerpo":"Abstract:Living in groups is usually driven by predation and competition for resources. River dolphins do not have natural predators but inhabit dynamic systems with predictable seasonal shifts.&nbsp;These ecological features may provide some insight into&nbsp;the forces driving group formation and help us to answer questions such as why river&nbsp;dolphins have some of the smallest group sizes of cetaceans, and why group sizes vary&nbsp;with time and place.We analyzed observations of group size for Inia and Sotalia over&nbsp;a 9 yr period.In the Amazon, largest group sizes occurred in main rivers and lakes,&nbsp;particularly during the low water season when resources are concentrated; smaller&nbsp;group sizes occurred in constricted waters (channels, tributaries, and confluences)&nbsp;that receive an influx of blackwaters that are poor in nutrients and sediments.In&nbsp;the Orinoco, the largest group sizes occurred during the transitional water season&nbsp;when the aquatic productivity increases. The largest group size of Inia occurred in&nbsp;the Orinoco location that contains the influx of two highly productive whitewater&nbsp;rivers.&nbsp;Flood pulses govern productivity and major biological factors of these river&nbsp;basins. Any threats to flood pulses will likely have an effect on the functionality of&nbsp;these ecosystems and the species living in them.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/ecological-gomez-salazar-catalina","url_adjuntos":"ecological_factors_influencing_group_sizes_river_dolphins.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Photo-Identification: A Reliable and Noninvasive Tool&amp;nbsp;for Studying Pink River Dolphins (Inia geoffrensis)","autores":"G\u00f3mez-Salazar, Catalina;Trujillo, Fernando;Whitehead, Hal","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Biolog\u00eda","cuerpo":"Abstract:Photo-identification is an important tool for studying&nbsp;cetacean residence patterns, population size,&nbsp;movements, and social structure. This knowledge&nbsp;directs conservation and management. We&nbsp;examined the reliability of photo-identification&nbsp;studies of pink river dolphins (Inia geoffrensis)&nbsp;with the hope of encouraging long-term population&nbsp;monitoring programs. From February 2007 to&nbsp;August 2009, 12 surveys were conducted in two&nbsp;locations of the Colombian Amazon and Orinoco&nbsp;river basins.We obtained 795 suitable digital&nbsp;photographs of Inia dolphins. We evaluated the&nbsp;reliability and duration of photo-identification&nbsp;by describing and evaluating the permanence&nbsp;and consistency of eight mark-types. Marks were&nbsp;categorized as reliable (pigmentation patterns on&nbsp;the dorsal ridge, nicks, bends, and wounds) or&nbsp;supplementary based on their prevalence in the&nbsp;population, and gain and loss rates. We created a&nbsp;catalog of well-marked animals, defined as individuals&nbsp;with at least two reliable marks (55% of&nbsp;the images analyzed for this purpose).It contained&nbsp;photographs of the right side of 57 individuals &nbsp;and the left side of 40 individuals. There were 16&nbsp;individuals with resightings over a 23-mo period.&nbsp;Future field surveys should use digital cameras&nbsp;with long lenses and fast shutter speeds in areas&nbsp;where dolphins are conspicuous when surfacing.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/photo-identification-gomez-catalina","url_adjuntos":"photo_identification.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Population, density estimates, and conservation of river dolphins (Inia and Sotalia) in the Amazon and Orinoco river basins","autores":"G\u00f3mez-Salazar, Catalina;Portocarrero-Aya, Marcela;Trujillo, Fernando;Whitehead, Hal","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Biolog\u00eda","cuerpo":"Abstract:This study is part of an on-going effort to evaluate and monitor river dolphin&nbsp;populations in South America. It comprises the largest initiative to estimate population&nbsp;size and densities of Inia and Sotalia dolphins using statistically robust&nbsp;and standardized methods. From May 2006 to August 2007, seven visual surveys&nbsp;were conducted in selected large rivers of Bolivia, Colombia, Brazil, Ecuador, Peru,&nbsp;and Venezuela in the Amazon and Orinoco river basins.Population sizes of Inia&nbsp;and Sotalia were estimated for different habitats (main river, tributary, lake, island,&nbsp;confluence, and channel). A total of 291 line and 890 strip transects were&nbsp;conducted, covering a distance of 2,704 linear kilometers. We observed 778 Inia&nbsp;geoffrensis, 1,323 Inia boliviensis, and 764 Sotalia fluviatilis.&nbsp;High-density areas were&nbsp;identified (within 200 m from the river banks, confluences, and lakes) and we propose&nbsp;that these constitute critical habitat for river dolphins.&nbsp;High densities of river dolphins seem to coincide with well-anaged freshwater protected areas and should&nbsp;be considered as hot spots for river dolphins in South America.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/population-density-estimates-gomez-catalina","url_adjuntos":"population_density_estimates_conservation.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"River dolphins as indicators of ecosystem degradation in large tropical rivers","autores":"Coll, Marta;G\u00f3mez-Salazar, Catalina;Whitehead, Hal","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Biolog\u00eda","cuerpo":"Abstract:Human stressors are currently impacting both the Amazon and Orinoco river basins and these are likely&nbsp;to increase. However, there is a lack of standardized monitoring programs to track these human stressors&nbsp;in most of the countries that overlap these basins, and no clear ecological indicators have been identified.&nbsp;In this study we investigated the relationships between measures of ecosystem degradation and river&nbsp;dolphins as potential ecological indicators. The presence of human stressors and their distance from the&nbsp;areas surveyed were used to provide an estimate of ecosystem degradation.We tested three ecological&nbsp;indicators of freshwater ecosystem degradation using river dolphins: (i) density of river dolphins, (ii)&nbsp;mean group size of dolphins, and (iii) dolphin sighting rates. We found a strong negative relationship&nbsp;between measures of habitat degradation and river dolphin density estimates in selected locations of&nbsp;the Amazon and Orinoco.Therefore, we suggest that river dolphins are good candidates as ecological&nbsp;indicators, flagship and sentinel species for monitoring the conservation status of large tropical rivers in&nbsp;South America. We suggest that further effort should be directed toward collecting reliable data on human&nbsp;stressors, creating collaborative networks for compiling existing data, and documenting and monitoring&nbsp;current trends in freshwater ecosystem degradation and indicator species in the Amazon and Orinoco&nbsp;basins with the goal of targeting areas for recovery or sustainable management.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/river-dolphins-as-indicators-gomez-catalina","url_adjuntos":"river_dolphins_as_indicators_of_ecosystem.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Evaluaci\u00f3n del impacto de la estratificaci\u00f3n socioecon\u00f3mica en la formaci\u00f3n del valor del suelo en Bogot\u00e1 D.C. = Assessing the impact of socioeconomic stratification in the formation of land value in Bogot\u00e1 D.C.","autores":"Jojoa Villarraga, Juan Pablo;Marmolejo Duarte, Carlos","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arquitectura, Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:Las condiciones en que la estructura de clases existe en Colombia, ha llevado a implementar pol\u00edticas p\u00fablicas como la estratificaci\u00f3n socioecon\u00f3mica, que tiene como objetivo asegurar la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos domiciliarios, mediante un sistema de cobros diferenciales, de manera que los sectores de mayor capacidad econ\u00f3mica subsidien a los de menor capacidad econ\u00f3mica. Este estudio busca evaluar los efectos que ha producido la estratificaci\u00f3n socioecon\u00f3mica en los precios del suelo y determinar su influencia luego de controlar y explicar la calidad urban\u00edstica, el nivel socioecon\u00f3mico y la accesibilidad.Tomando como caso de estudio la ciudad de Bogot\u00e1 y utilizando informaci\u00f3n proveniente principalmente de la Unidad Administrativa Especial de Catastro Distrital, de la Encuesta Multiprop\u00f3sito de Bogot\u00e1 2011, del Censo 2005 realizado por el Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica y de los estudios sobre el valor del suelo de la Lonja Inmobiliaria de Bogot\u00e1, se construyeron dos modelos de precios hed\u00f3nicos en donde las variables dependientes son el valor del suelo catastral y de mercado. La estratificaci\u00f3n socioecon\u00f3mica es el atributo que mejor explica el valor del suelo demostrando que esta condici\u00f3n ha sido internalizada en funci\u00f3n de las relaciones y comportamientos sociales, ejerci\u00e9ndose de esta manera una marca territorial que se ve reflejada en la disposici\u00f3n a pagar de las personas por una zona espec\u00edfica independiente del nivel socioecon\u00f3mico, de las condiciones urban\u00edsticas y ambientales y de la accesibilidad.Publicado en :  Revista ACE: Architecture, City and Environment\", 2013, vol. 8, n\u00fam. 23, p. 95-124.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/evaluacion-del-impacto-de-la-estratificacion-socioeconomica","url_adjuntos":"colf_jojoavillarraga_juanpablo_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Myths and realities about the recovery of  L\u2019Aquila after the earthquake","autores":"Blaschke, Thomas;Contreras Mojica, Diana Mar\u00eda;Kienberger, Stefan;Zeil, Peter","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arquitectura, Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract:There is a set of myths which are linked to the recovery of L\u2019Aquila, such as: the L\u2019Aquila recovery has come to a halt, it is still in an early recovery phase, and there is economic stagnation. The objective of this paper is threefold: a) to identify and develop a set of spatial indicators for the case of L\u2019Aquila, b) to test the feasibility of a numerical assessment of these spatial indicators as a method to monitor the progress of a recovery process after an earthquake and c) to answer the question whether the recovery process in L\u2019Aquila stagnates or not. We hypothesize that after an earthquake the spatial distribution of expert defined variables can constitute an index to assess the recovery process more objectively. In these articles, we aggregated several indicators of building conditions to characterize the physical dimension, and we developed building use indicators to serve as proxies for the socio-economic dimension while aiming for transferability of this approach.The methodology of this research entailed six steps: 1) fieldwork, 2) selection of a sampling area, 3) selection of the variables and indicators for the physical and socio-economic dimensions, 4) analyses of the recovery progress using spatial indicators by comparing the changes in the restricted core area as well as building use over time; 5) Selection and integration of the results through expert weighting; and 6) determining hotspots of recovery in L\u2019Aquila. Eight categories of building conditions and twelve categories of building use were identified. Both indicators: building condition and building use are aggregated into a recovery index.The reconstruction process in the city center of L'Aquila seems to stagnate, which is reflected by the five following variables: percentage of buildings with on-going reconstruction, partial reconstruction, reconstruction projected residential building use and transport facilities. These five factors were still at low levels within the core area in 2012. Nevertheless, we can conclude that the recovery process in L\u2019Aquila did not come to a halt but is still ongoing, albeit being slow.Publicado en :&nbsp;International Journal of Disaster Risk Reduction (IJDRR)Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/myths-and-realities-about-the-recovery-of-laquila-after-the-earthquak","url_adjuntos":"colf_contreras_mojicadianamaria_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2014"}},{"node":{"t\u00edtulo":"La preparaci\u00f3n deportiva en el patinaje art\u00edstico como un proceso a largo plazo","autores":"Berm\u00fadez Zea, Pabla Vanessa","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:La preparaci\u00f3n deportiva en el Patinaje Art\u00edstico, al igual que en cualquier otra disciplina deportiva, debe ser un trabajo sistem\u00e1tico y progresivo, si lo que se pretende es, desarrollar atletas de rendimiento y alcanzar altos resultados,  a continuaci\u00f3n se har\u00e1 un recorrido por cada una de las etapas, de este largo proceso, con algunos ejemplos espec\u00edficos de trabajo, en cada etapa de formaci\u00f3n, para el Patinador Art\u00edstico.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/preparing-the-skating-sport-as-a-long","url_adjuntos":"bermudez_pabla_articulo1.pdf","fecha_publicacion":"2010"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Law and Economics of the Jurisprudence about the Financial Sector. A Methodological Proposal = El An\u00e1lisis Econ\u00f3mico del Derecho (Law and Economics) de la Jurisprudencia sobre el Sector Financiero. Propuesta Metodol\u00f3gica","autores":"N\u00fa\u00f1ez Trujillo, Antonio Jos\u00e9","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales, Derecho","cuerpo":"Resumen:Propuesta de una metodolog\u00eda para determinar si la jurisprudencia constitucional colombiana (particularmente la de la Corte Constitucional en casos de inexequibilidad) es eficiente y\/o equitativa, con base en un an\u00e1lisis de costo-beneficio en su modalidad de ponderaci\u00f3n de derechos, consistente en identificar los derechos en contienda, establecer sus \u201cpesos\u201d respectivos y compararlos.&nbsp;La metodolog\u00eda se ilustra con la revisi\u00f3n de dos sentencias de la Corte Constitucional, correspondientes al per\u00edodo de la crisis financiera de 1998-2000 (las sentencias C-700 y C-747 de 1999). En estos dos casos la conclusion de la aplicaci\u00f3n de la&nbsp;metodolog\u00eda propuesta fue que se trata de sentencias que no fueron ni equitativas ni eficientes. Este art\u00edculo gan\u00f3 el premio de FELABAN (Federaci\u00f3n Latinoamericana de Bancos) en su categor\u00eda abogado senior para el a\u00f1o 2009.Ver archivo en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/el-analisis-economico-del-derecho","url_adjuntos":"articulo_nunez_antonio.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"The IPATH S&amp;P 500 VIX Short-term exchange traded note (ETN)","autores":"Gonz\u00e1lez Buitrago, Daniel Jos\u00e9","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Administraci\u00f3n, Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:Este trabajo se present\u00f3 en Abril de 2009 en un seminario de ingenier\u00eda financiera. El prop\u00f3sito del seminario era introducir a estudiantes de derecho financiero, maestr\u00eda en finanzas y estudiantes de maestr\u00eda de administraci\u00f3n de empresas (MBA) instrumentos financieros creados recientemente y sobre los cuales no&nbsp;existiera literatura acad\u00e9mica previa.&nbsp;El 30 de enero de 2009, en medio de turbulencias severas en los mercados&nbsp; financieros y rumores persistentes acerca de una posible nacionalizaci\u00f3n del banco, Barclays Bank PLC introdujo un instrumento financiero que aprovecha la volatilidad&nbsp; de los mercados de capitales.&nbsp;Un instrumento conocido como Nota transable en bolsa (ETN, Exchange traded note) que deriva su valor de un \u00edndice de volatilidad (El \u00edndice de volatilidad de la bolsa de opciones de Chicago (CBOE) el \u00edndice VIX, com\u00fanmente conocido como el \u00edndice del \u00a8miedo financiero\u00a8). Este documento intentara explicar los rasgos \u00fanicos de este titulo y una metodolog\u00eda hipot\u00e9tica para su valoraci\u00f3n.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/the-ipath-indice-a-corto-plazo","url_adjuntos":"gonzalez_daniel_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2009"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Pr\u00e1ctica reflexiva en la formaci\u00f3n de mediadores\/conciliadores. Propuesta acad\u00e9mica","autores":"Pe\u00f1a Sandoval, Harbey","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Derecho","cuerpo":"Resumen:El presente documento tiene como objetivo presentar una propuesta acad\u00e9mica que integra el modelo de pr\u00e1ctica reflexiva en los cursos de formaci\u00f3n de mediadores\/conciliadores. La pr\u00e1ctica reflexiva es un modelo que ilustra e invita a pensar, preparar, aplicar y desarrollar las habilidades de los operadores de la resoluci\u00f3n de conflictos a trav\u00e9s de la reflexi\u00f3n.&nbsp;Primero, se describe el modelo de pr\u00e1ctica reflexiva; segundo, se analizan tres curr\u00edculos de capacitaci\u00f3n de mediadores\/conciliadores&nbsp; y, seguidamente se ofrece una propuesta que integra la pr\u00e1ctica reflexiva en la formaci\u00f3n de los operadores de la mediaci\u00f3n\/conciliaci\u00f3n. Finalmente, se mencionan algunas conclusiones.&nbsp;&nbsp;Publicado en :&nbsp; La Trama, Revista Interdisciplinaria de Mediaci\u00f3n y Resoluci\u00f3n de ConflictosVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/practica-reflexiva-en-la-formacion-de-mediadores","url_adjuntos":"colf_penasandoval_harbey_articulo1.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Technology in Northwest Amazonia (NWA) views of views : sustainability, environmental  management and territorial ordering. A contribution to a Political Ecology for Northwest Amazonia","autores":"Forero Larra\u00f1aga, Oscar Alfredo","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:This essay continues with a discussion concerning the intersection between indigenous technological adoption\/adaptation and the range of perspectives with&nbsp;respect to local communities\u2019 use of technology in general. Analytical&nbsp;instruments will be presented at the end of this article. First, however, the reader &nbsp;will have the opportunity to examine the \u2018views\u2019 of outsiders with respect to the&nbsp;debate surrounding sustainability, environmental management and territorial&nbsp;ordering. Responses to an on-line survey concerning the above issues together&nbsp;with my own comments, will add to the discussion.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/technology-in-northwest-amazonia","url_adjuntos":"larranaga_forero_oscar_technology_northwest__amazonia_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2002"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Origen de la instituci\u00f3n museal en Colombia: entidad cient\u00edfica para el desarrollo y el progreso","autores":"Rodr\u00edguez Prada, Mar\u00eda Paola","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arte, Humanidades","cuerpo":"Resumen:La cronolog\u00eda de proyecci\u00f3n, planeaci\u00f3n, fundaci\u00f3n y temprano auge del Museo Nacional de Colombia corresponde a 1822-1830. Dicho per\u00edodo coincide con las guerras de Independencia y con la constituci\u00f3n y ulterior disoluci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Colombia. Elementos civiles y militares de la etapa mencionada intervienen en el constructo de Naci\u00f3n que se estaba forjando.&nbsp;A trav\u00e9s del Museo, el car\u00e1cter cient\u00edfico dentro del marco civilizador de progreso de la joven Rep\u00fablica se desarrolla por voluntad oficial, desde la creaci\u00f3n misma del Estado democr\u00e1tico. El presente art\u00edculo rese\u00f1a la dimensi\u00f3n cient\u00edfica de la instituci\u00f3n museal, que despliega sus acciones dentro de un espectro triple de investigaci\u00f3n, docencia y desarrollo en torno a sus colecciones.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/origen-de-la-institucion-museal-en-colombia","url_adjuntos":"rodriguez_maria_paola_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2008"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Impact of payment methods on professional equity of physicians","autores":"Dobson, Roy T.;Keegan, David;Lepnurm, Rein;Pe\u00f1a-S\u00e1nchez, Juan Nicol\u00e1s","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Administraci\u00f3n, Ciencias de la salud","cuerpo":"Abstract:Background: Professional equity, evaluation of own contributions and received rewards compared to contributions and rewards of other physicians has not been assessed according to payment methods. The aim of this study is to compare levels of professional equity among physicians paid by fee-for-service (FFS), alternative payment plans (APPs), and blended schemes.  Methods: In 2011, medical practitioners in the Saskatoon Health Region, Saskatchewan, were surveyed using a questionnaire developed for physicians to measure professional equity. Intangible rewards were measured by the dimensions of fulfilment and recognition, and tangible rewards by the dimension of income. The three-dimensional structure of the questionnaire was first corroborated through a confirmatory factor analysis (CFA). Analyses of variances were then performed to account for differences in the levels of professional equity. A linear regression model predicting levels of professional equity was used to test the interaction between specialty and payment method, controlling by number of patients, gender, and age group.  Results: In total, 382 (48.1%) physicians participated: 35.6% were family\/general practitioners (FPs); 61% were clinical\/surgical specialists; and, 3.4% were pathologists. The internal structure of the questionnaire was confirmed by the CFA. Physicians paid by FFS perceived lower professional equity than those paid by APP (p = .005). Practitioners under APPs reported higher levels of income (p = .03) and recognition (p = .001) equity than those with FFS. FPs perceived lower fulfilment (p = .003) and income (p = .008) equity compared to medical-surgical specialists. Furthermore, controlling by number of patients seen per week, higher levels of professional equity are predicted among FPs paid by APPs and blended schemes in comparison to FPs paid by FFS.  Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/impact-of-payment-methods-on-professional-equity-of-physicians","url_adjuntos":"colf_penasanchez_juannicolas_articulo3.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Endophilia or exophobia: beyond discrimination = Endofilia o exofobia: m\u00e1s all\u00e1 de discriminaci\u00f3n","autores":"Feld, Jan;Hamermesh, Daniel S.;Salamanca, Nicol\u00e1s","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Abstract:The immense literature on discrimination treats outcomes as relative: One group suffers compared to another. But does a difference arise because agents discriminate against others\u2014are exophobic\u2014or because they favor their own kind\u2014are endophilic? This difference matters, as the relative importance of the types of discrimination and their inter-relation affect market outcomes.Using a field experiment in which graders at one university were randomly assigned students\u2019 exams that did or did not contain the students\u2019 names, on average we find favoritism but no discrimination by nationality, and neither favoritism nor discrimination by gender, findings that are robust to a wide variety of potential concerns. We observe heterogeneity in both discrimination and favoritism by nationality and by gender in the distributions of graders\u2019 preferences. We show that a changing correlation between endophilia and exophobia can generate perverse changes in observed market discrimination.Art\u00edculo publicado en:&nbsp;NBER w19471; IZA DP No. 7380 ; ROA-RM-2013\/8Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/endophilia-or-exophobia-beyond-discrimination","url_adjuntos":"colf_salamanca_nicolas_art1.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Decision making approach to a maintenance audit development = Enfoque de toma decisiones para el desarrollo de auditor\u00edas de mantenimiento","autores":"Cruz, Pedro","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Administraci\u00f3n, Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract:Purpose \u2013 The purpose of this paper is to demonstrate that through the maintenance systems theory an audit methodology can be developed so it can be linked to a decision making process methodology to fully support the actions and initiatives proposed for improvement.Design\/methodology\/approach - The methodology is delimited by the concept of maintenance systems, from where a maintenance audit is developed to allow an integration of the Decision Making Grid (DMG) concept in order to add a basis of decision making and help in the prioritization process.Findings \u2013 This paper discuss an approach to the maintenance audits integrating well-established concepts of maintenance engineering and a decision making technique, which leads to an audit result-decision matrix that can show to the organization the wrong paths and shortcomings that are required to be solved in order to progress and close the gap to reach their desired performance.Originality\/Value \u2013 Although there is a wide range of techniques developed to assess and audit, most of them imply a large and elaborated method not only for the questions (which are inevitable when assessing) but also to understand the findings and elaborate recommendations. The paper explores the integration of a defined maintenance system, its boundaries and its interactions, while mapping those concepts within a decision matrix.Ver documento en texto completo&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/decision-making-approach","url_adjuntos":"cruz_pedro_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Bogot\u00e1, my digital city = Bogot\u00e1, mi ciudad digital","autores":"Leal Simbaqueba, Juana Marcela","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arquitectura, Ciencias sociales","cuerpo":"Abstract:According to the last census on 2005, Bogot\u00e1 has a population of 7.363.782 inhabitants which makes it the sixth biggest city in Latin America and produces the 26% of the Colombian GDP, ranking on the tenth place, over cities as Caracas, Lima and Medellin. In 2010 occupied the 8th position on the ranking of the best cities for doing bussines in Latin America.&nbsp;In the last two decades Bogota has suffered several urban transformations, which largely have been influenced by the change of perspective with the arrival of visionary mayors as Enrique Pe\u00f1alosa2 and Antanas Mockus.&nbsp;This drastic renovation on the city, had severe repercution even in the international context, with awards as the \u201cLeone d\u2019oro\u201d as the best city in the Biennale di Venezia 2006, the Stockholm Challenge 2000 for the \u201ccar free day\u201d and \u201cLatin American Digital cities award\u201d in 2004.&nbsp;However the positivism that at some point invaded Bogota citizens now its been seriously affected by the lack of continuity and evolution on the city programs, just 32% of the population considers that things on the city are on a good track3, furthermore the city has been hit by a public administration crisis by corruption cases.&nbsp;The role of digitalization in cities, for the flexibility of its tools and applications could determine a deffinitive step forward in developed countries, according to Paolo Fusero; \u201cIn the future while differences between rich and poor territories will become less significant, a new distinction will emerge between intelligent territories and those which do not have such aptitudes.&nbsp;An intelligent territory can apply adequate comunication techonologies within its perimeter in order to maximise efficiency.\u201d (Fustero, 2008)&nbsp;Therefore the objective of this paper is to identify the strategy that the City of Bogota has adopted in order to implement its digitalization, but giving special importance on the iniciatives designed in order to extend its benefits to the most disadvantaged.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/bogota-my-digital-city","url_adjuntos":"leal_juana_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Francis Ford Coppola\u2019s Dracula: The sound of the unnatural and ever changing nature of a vampire","autores":"Medina, Sergio","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arte","cuerpo":"Abstract:In this paper I will go through the main narrative aspects of Bram Stoker\u2019s Dracula and analyse Francis Ford Coppola\u2019s film version to provide insight on how director, editor and composer Wojcieck Kilar support the narrative of the film through sound and musical thematic treatment.&nbsp;I will go through the basic concepts of how acousmatic sounds and the use of basic editing techniques helped to create the mood and ambiences of the world the main character lives and how the composer through the use of orchestration, change in register, and texture, transforms a theme to represent the metamorphic aspect of the main character and the main thematic idea of renewed love.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/francis-ford-coppola-dracula","url_adjuntos":"articulo_-_dracula.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"La opacidad moral de la persona como condici\u00f3n de la justicia: derrida leyendo la filosof\u00eda moral kantiana","autores":"Manrique, Carlos A.","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Humanidades","cuerpo":"Resumen:En la primera parte de este texto, se comienza haciendo referencia al intercambio sostenido entre Gadamer y Derrida en una la conferencia en Paris en 1981, y con base en un an\u00e1lisis de \u00e9ste se intenta describir el contraste entre sus concepciones del lenguaje, y de la manera como el lenguaje configura la esfera \u00e9tica y la esfera de lo pol\u00edtico.&nbsp;En la segunda parte, se busca mostrar c\u00f3mo la interpretaci\u00f3n que hace Derrida del concepto Kantiano de la ley moral nos puede permitir examinar m\u00e1s detenidamente, y comprender mejor, la manera distintiva en la que Derrida conceptualiza la estructura de estas esferas, as\u00ed como plantear algunos interrogantes al respecto.Publicado en: \u201cReconocimiento y Diferencia\u201d; ed. Mar\u00eda del Rosario Acosta. Siglo del Hombre Editores, 2010Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/la-opacidad-moral-de-la-persona-como-condicion","url_adjuntos":"opacidad_moral_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2009"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Actitud, cr\u00edtica, ruptura: la reconfiguraci\u00f3n de la esfera de lo p\u00fablico en la reflexi\u00f3n de Foucault sobre la parrhes\u00eda como modo del decir ver\u00e1z","autores":"Manrique, Carlos A.","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Humanidades","cuerpo":"Resumen:Este texto busca explorar hasta qu\u00e9 punto, y c\u00f3mo, algunas de las reflexiones desarrolladas por Foucault en la trayectoria de sus dos \u00faltimos cursos dictados en el estrado del Coll\u00e8ge de France en 1983 y 1984 (Foucault, 2009a y 2010), alrededor de una cierta pr\u00e1ctica del decir veraz al que se le daba el nombre de \u201cparrhes\u00eda\u201d en el contexto de la Grecia antigua, nos puede permitir entender su manera original de aproximarse a la pregunta por la relaci\u00f3n entre \u00e9tica y pol\u00edtca.En particular, siendo la \u201cparrhes\u00eda\u201d tal y como Foucault la conceptualiza y la piensa en estos cursos, una pr\u00e1ctica a la vez \u00e9tica, pues implica una cierta relaci\u00f3n cultivada del sujeto consigo mismo, y pol\u00edtica, pues implica la movilizaci\u00f3n de unos ciertos efectos en el espacio del ser unos con y contra otros, me interesa destacar c\u00f3mo la atenci\u00f3n que le presta Foucault a esta peculiar pr\u00e1ctica o ejercicio del lenguaje en algunas de sus instancias y, especialmente, en el caso de la parrhes\u00eda c\u00ednica, nos puede dar una serie de indicios para repensar una reconfiguraci\u00f3n de la esfera de lo p\u00fablico como lugar de ruptura y de cr\u00edtica con respecto al orden normativo (al orden modulado por un tener en com\u00fan el sentido y la norma).  Una re-configuraci\u00f3n de la esfera de lo p\u00fablico, justamente, como el lugar de un contra-sentido y una contra-norma, en el que el \u201ccontra\u201d indica una actitud a la vez \u00e9tica y pol\u00edtica desplegada en una cierta pr\u00e1ctica, en una cierta puesta en escena del lenguaje: el decir veraz de la parrhes\u00eda c\u00ednica.Publicado en \u201cViolencias e Historias Alteradas: debates contempor\u00e1neos\u201d; eds. Mar\u00eda del Rosario Acosta y Carlos A. Manrique. Ediciones Uniandes 2013Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/actitud-critica-ruptura-la-reconfiguracion-de-la-esfera","url_adjuntos":"foucault_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Characterization of patterns figure Skating = Caracterizaci\u00f3n de las modalidades del patinaje art\u00edstico","autores":"Berm\u00fadez Zea, Pabla Vanessa","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:El Patinaje Art\u00edstico sobre ruedas est\u00e1 comprendido por siete modalidades, (figuras, libre, danza individual, pareja danza, pareja libre, show y precisi\u00f3n.) Cada una de ellas con caracter\u00edsticas espec\u00edficas, lo cual conlleva a que los especialistas de esta disciplina, en especial los entrenadores, conozcan a profundidad las particularidades en orden f\u00edsico, t\u00e9cnico y psicol\u00f3gico de cada una de las modalidades del Patinaje Art\u00edstico, para as\u00ed orientar el proceso de entrenamiento.El Patinaje Art\u00edstico sobre ruedas est\u00e1 comprendido por siete modalidades, (figuras, libre, danza individual, pareja danza, pareja libre, show y precisi\u00f3n.) Cada una de ellas con caracter\u00edsticas espec\u00edficas, lo cual conlleva a que los especialistas de esta disciplina, en especial los entrenadores, conozcan a profundidad las particularidades en orden f\u00edsico, t\u00e9cnico y psicol\u00f3gico de cada una de las modalidades del Patinaje Art\u00edstico, para as\u00ed orientar el proceso de entrenamiento.Ver documento en texto completo&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/characterization-of-patterns-figure-skating","url_adjuntos":"bermudez_pabla_articulo2.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Physical abilities in figure skating = Las capacidades f\u00edsicas en el patinaje art\u00edstico","autores":"Berm\u00fadez Zea, Pabla Vanessa","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:El conocimiento de las capacidades f\u00edsicas, su aplicaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n al patinaje art\u00edstico se hace imprescindible para lograr \u00f3ptimos niveles de preparaci\u00f3n f\u00edsica, en los deportistas de esta disciplina. Para abordar el tema de las capacidades que intervienen en el patinaje art\u00edstico, se hace necesario dividirlo en las modalidades que lo componen, (figuras, libre, danza individual, pareja danza, pareja libre, show, precisi\u00f3n).&nbsp;Pues cada una de ellas tiene sus propias caracter\u00edsticas y las capacidades f\u00edsicas se manifiestan de diferentes formas en cada una de ellas. Para comenzar se puede decir que el patinaje art\u00edstico es un deporte que se desarrolla en intensidades aerobias y anaerobias elevadas, es decir es un deporte (mixto).Ver documento en texto completo&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/physical-abilities-in-figure-skating","url_adjuntos":"bermudez_pabla_articulo3.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Socio-cultural problems in figure skating = Problem\u00e1tica socio-cultural en el patinaje art\u00edstico","autores":"Berm\u00fadez Zea, Pabla Vanessa","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Humanidades","cuerpo":"Resumen:El Patinaje en Colombia es uno de los deportes insignes, ya que a nivel mundial, el Patinaje de velocidad ocupa los primeros lugares en el podio, en las diferentes categor\u00edas y modalidades, es por la misma raz\u00f3n que la Federaci\u00f3n Colombiana de Patinaje focaliza su atenci\u00f3n con m\u00e1s empe\u00f1o en los atletas de esta disciplina, brind\u00e1ndoles gran atenci\u00f3n f\u00edsica, t\u00e9cnica, t\u00e1ctica y psicol\u00f3gica.&nbsp;No obstante el Patinaje Art\u00edstico no cuenta con las mismas atenciones ya que a nivel mundial se encuentra en el d\u00e9cimo lugar y el pa\u00eds solo cuenta con un bicampe\u00f3n mundial del a\u00f1o 1997-1998, teniendo en cuenta adem\u00e1s, que el Patinaje Art\u00edstico sobre ruedas, no es deporte ol\u00edmpico, y por ende, no es un deporte masivo, sum\u00e1ndose a esto la costosa implementaci\u00f3n, por lo que es catalogado como un deporte \u201celitista\u201d, siendo esta ultima, una de las tem\u00e1ticas que trataremos, en este ensayo sobre la problem\u00e1tica socio- cultural en el patinaje art\u00edstico, donde adem\u00e1s se abordar\u00e1, el tema del genero, edad, vivencias de fracaso, etc.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/socio-cultural-problems-in-figure-skating","url_adjuntos":"bermudez_pabla_articulo4.pdf","fecha_publicacion":"2009"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Propiedades estructurales y \u00f3pticas de compuestos (AIN, GaN, InN) = Structural and optical properties of compounds (AIN, GaN, InN)","autores":"P\u00e9rez Taborda, Jaime Andr\u00e9s","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"F\u00edsica, Ingenier\u00eda","cuerpo":"Abstract:The purpose of this review article is to understand the technological advanced&nbsp;and manufacturing of the nitrides of group III-V review structural and&nbsp;vibrational properties. In the section related optical energy gap prohibited and&nbsp;the lattice pa- rameter with the energies of the vibrational modes. Currently the&nbsp;interest in nitrides of group III-V is due to it \u0301s unique advantages in two key&nbsp;application areas: light- emitting diodes and high power electronics and high&nbsp;temperature. The Optoelectron- ics market is at 20 billion dollars currently per&nbsp;year, and is further expand rapidly in the next decade.&nbsp;Then we will describe&nbsp;the progress, perspectives, and Challenges in the Developments of new&nbsp;electronic and Optoelectronic devices based on nitrides of group III - V.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/propiedades-estructurales-y-opticas-de-compuestos","url_adjuntos":"perez_jaime_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Biofacto design = Dise\u00f1o de biofactos","autores":"Garz\u00f3n Orjuela, Juan Carlos","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Biolog\u00eda","cuerpo":"Resumen:La Biolog\u00eda Sint\u00e9tica (Synbio) es un campo emergente en la ciencia que permite crear sistemas biol\u00f3gicos sin ning\u00fan antecedente evolutivo, esto quiere decir que el ser humano tiene por primera vez en la historia la capacidad de crear vida desde cero. Synbio produce c\u00f3digos gen\u00e9ticos con la ayuda de computadoras para luego sintetizarlos con miras a \u2018producir\u2019 seres vivos que no existen o han existido en nuestro planeta. Adicionalmente, estos nuevos organismos son creados para cumplir objetivos espec\u00edficos (muchas veces insert\u00e1ndose en el paradigma del libre mercado) como curar una enfermedad o producir combustible.Este campo abre la posibilidad de un futuro en el cual los productos de consumo masivo sean \u2018crecidos\u2019 como sistemas biol\u00f3gicos en vez de ser manufacturados. \u2019Dise\u00f1o de Biofactos\u2019 busca \u201clenguajear\u201d un escenario futuro en donde nuestras tecnolog\u00edas crecen. Presenta nuestra actual situaci\u00f3n de crisis ecol\u00f3gica, la biom\u00edmesis como una alternativa para su soluci\u00f3n y explica como la biolog\u00eda sint\u00e9tica puede ser una tecnolog\u00eda de gran utilidad para solventar nuestros actuales desaf\u00edos a pesar de sus constantes cuestionamientos \u00e9ticos y riesgos.Trabajo con distinci\u00f3nVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/biofacto-design","url_adjuntos":"colf_garzonorjuela_juancarlos_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Molecular typing of Leishmania infantum isolates from a leishmaniasis outbreak in Madrid, Spain, 2009 to 2012","autores":"Chicharro, C.;Cruz, I.;Garc\u00eda, E.;Llanes-Acevedo, I.P.;Moreno, J.;Nieto, J.","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias de la salud","cuerpo":"&nbsp;Resumen:Leishmaniasis is endemic in south-west Europe. Recent data point to the spread and (re-)emergence of this disease in previously endemic and non-endemic European countries. A recent example is the urban community outbreak of cutaneous and visceral leishmaniasis in the south-west of Madrid autonomous community, Spain, which began on 1 July 2009. A total of 446 cases associated to this outbreak were reported up to 31 December 2012. We show molecular typing data for 73 Leishmania infantum isolates obtained from January 2008 to July 2012 from different areas of Madrid, including those affected by the outbreak. Seven different genotypes were identified by combining data from two targets: the ribosomal internal transcribed spacers (ITS)-1 and -2 and the haspb (k26) gene. The results contribute to a better understanding of the parasite population circulating in the region, and indicate that most of the outbreak-associated isolates (22\/31) were infected by parasites with the same combined genotype. Additional data from 82 L. infantum isolates typed as either MON-1 or MON-24 by isoenzyme analysis indicate that far from concluding that the outbreak was caused by a \u2018new\u2019 emerging genotype, further molecular typing-based surveillance studies are required to better understand the epidemiology of leishmaniasis in the region.La leishmaniasis es end\u00e9mica en el suroeste de Europa. Datos recientes apuntan a la  difusi\u00f3n y la (re) emergencia de esta enfermedad tanto en  pa\u00edses europeos anteriormente end\u00e9micos como no end\u00e9micos. Un ejemplo reciente es el brote urbano de leishmaniasis cut\u00e1nea y visceral en el sur- oeste de Madrid, Comunidad de Madrid, Espa\u00f1a, que comenz\u00f3 el 1 de julio de 2009. Un total de 446 casos relacionados con este brote se registraron hasta el 31 de diciembre de 2012. Se muestran los datos de tipificaci\u00f3n molecular de 73 aislados de Leishmania infantum obtenidos de enero de 2008 a julio de 2012 desde las diferentes \u00e1reas de Madrid, incluidas las afectadas por el brote. Siete diferentes genotipos fueron identificados mediante la combinaci\u00f3n de los datos de dos marcadores moleculares: los espaciadores transcritos internos (ITS) -1 y -2 y el gen (k26) haspb . Nuestros resultados contribuyen a una mejor comprensi\u00f3n de la poblaci\u00f3n de par\u00e1sitos que circula en la regi\u00f3n, e indican que la mayor\u00eda de los aislados asociados al brote (22\/31) se deb\u00edan a par\u00e1sitos con el mismo genotipo combinado. Adicionalmente, caracterizamos 82 aislados de L. infantum tipados como MON -1 o MON- 24 mediante el an\u00e1lisis de isoenzimas, y los datos obtenidos a partir de este segundo conjunto de cepas  indican que  el brote no fue causado por un genotipo emergente o \"nuevo\", sin embargo se requieren de estudios de vigilancia en tipificaci\u00f3n para entender mejor la epidemiolog\u00eda de la leishmaniasis en la regi\u00f3n.Publicado en &nbsp;Revista EurosurveillanceVer documento en texto completo&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/molecular-typing-of-leishmania","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"From meridionalismo to orientalism: three representations of Sicily in the contemporary narrative of risorgimento = Del meridionalismo al orientalismo: tres representaciones de Sicilia en la narrativa contempor\u00e1nea del risorgimento","autores":"Parga Linares, Santiago","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Humanidades","cuerpo":"Abstract:The island of Sicily has served as one of the most important and common settings for the narrative of the Risorgimento. Italian literature dedicated to narrating the events of the country\u2019s period of unification seems to be somewhat obsessed with this island, which has been created and recreated in novels, novelle and short stories written by both Sicilian and northern writers.  The purpose of this paper is to explore how the land, culture and population of Sicily are depicted in three key narrative texts of the twentieth century to see how they may participate of the cultural, social, political and literary phenomenon known as Meridionalismo, which, we intend to prove, may be compared in attitude and scope to Orientalism (as described by Edward Said).&nbsp;We will limit ourselves to these three twentieth century narrations written: Lampedusa\u2019s Il Gattopardo, Sciascia\u2019s Il quarantotto and De Cataldo\u2019s I traditori all deal with the events of 1860 and the process of the Risorgimento as it occurred in Sicily and they were all written by men born in the South but that were writing from the North. We will attempt to see whether the social and cultural stereotypical representations of Sicily that characterized much of Meridionalist literature are present in these texts and, if so, how they may or may not connect the literature written about the Meridione by southern writers with the literature written about the Orient.Resumen:La isla de Sicilia ha sido uno de los  escenarios m\u00e1s comunes e importantes de las narraciones del Risorgimento, el movimiento de unificaci\u00f3n nacional de Italia. Autores Sicilianos y de otras regiones del pa\u00eds han creado y recreado obsesivamente la isla. El prop\u00f3sito de este art\u00edculo es explorar la manera en la que la tierra, la cultura y la poblaci\u00f3n de Sicilia son representadas en tres textos narrativos del siglo veinte para analizar de qu\u00e9 manera \u00e9stos participan del fen\u00f3meno literario conocido como Meridionalismo, que puede ser comparado con el Orientalismo (como lo describi\u00f3 Edward Said).&nbsp;El art\u00edculo se limitar\u00e1 a El gatopardo de Lampedusa, El cuarenta y ocho de Sciascia y I traditori de De Caraldo. Estas novelas se centran en los hechos de 1860 y el proceso de Risorgimento mientras atravesaba Sicilia. Las tres fueron escritas por autores del sur de Italia que escrib\u00edan desde el norte. El art\u00edculo explorar\u00e1 si los estereotipos culturales y sociales que caracterizan la literatura Meridionalista est\u00e1m presentes en estos textos y, si s\u00ed, c\u00f3mo puedenn conectar la literatura escrita sobre el Meridione con la escrita sobre el Oriente.Publicado en : Carte Italiane. ISSN: 0737-9412Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/from-meridionalismo-to-orientalism","url_adjuntos":"colf_pargalinares_santiago_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Protecci\u00f3n de marcas extranjeras notorias en el acuerdo de promoci\u00f3n comercial  entre Colombia y  Estados Unidos","autores":"Salamanca J., Yuliana","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Derecho","cuerpo":"Resumen:An\u00e1lisis sobre las disposiciones relacionadas con marcas notorias en el Tratado de Promoci\u00f3n Comercial entre Colombia y Estados Unidos y su aplicaci\u00f3n en ambos pa\u00edses. El art\u00edculo enfatiza en la protecci\u00f3n que Estados Unidos y Colombia le han otorgado a las marcas extranjeras que son notorias y si, a la luz de la normativa vigente en cada pa\u00eds, el art\u00edculo que adopta el Tratado de Promoci\u00f3n Comercial entre Colombia y Estados Unidos ser\u00eda vinculante para las partes.&nbsp;Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/proteccion-de-marcas-extranjeras-notorias","url_adjuntos":"colf_salamancajaramillo_yuliana_articulo-3.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Should they play outside? Cardiorespiratory fitness and air pollution among schoolchildren in Bogot\u00e1 = \u00bfDeber\u00edan los ni\u00f1os jugar al aire libre? Acondicionamiento cardiorespiratorio y contaminaci\u00f3n del aire en Bogot\u00e1","autores":"Arango, Carlos M.;Aristiz\u00e1bal, Gustavo;Duperly, John;Lobelo, Felipe;Maldonado, Andrea;P\u00e9rez, Ligia;Ram\u00edrez, Andrea;Rojas, N\u00e9stor Y.;Sarmiento, Olga Luc\u00eda;Wai Wong, Tze","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias de la salud","cuerpo":"Resumen:Objetivo:&nbsp;Comparar el acondicionamiento cardiorespiratorio medido como VO2 m\u00e1ximo en ni\u00f1os escolarizados expuestos a diferentes niveles de PM10 en Bogot\u00e1.M\u00e9todos: Estudio de corte transversal. Se incluyeron 1045 ni\u00f1os de 7-12 a\u00f1os de 4 colegios p\u00fablicos con diferentes corredores viales y sistemas de transporte p\u00fablico. Tres colegios ten\u00edan alta contaminaci\u00f3n (AC) y uno baja contaminaci\u00f3n (BC). Se aplic\u00f3 una encuesta a ni\u00f1os y padres sobre caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, actividad f\u00edsica, antecedentes de enfermedades respiratorias y salud. Se midi\u00f3 objetivamente peso y talla para calcular el \u00edndice masa corporal. El VO2 m\u00e1ximo se estim\u00f3 con la prueba de Leger validada para Bogot\u00e1. Se realizaron espirometr\u00edas en 435 ni\u00f1os.Resultados: Despu\u00e9s de ajustar por covariables, no se encontraron diferencias significativas en el VO2 m\u00e1ximo de los ni\u00f1os en colegios con BC \u00f2 AC. (Ni\u00f1as BC: 45,8ml\/kg\/min vs. AC: 44,6ml\/kg\/min; p=0,11, ni\u00f1os BC: 47,2ml\/kg\/min vs. AC: 48,2ml\/kg\/min; p=0,41).Conclusi\u00f3n No se encontraron diferencias en el VO2 m\u00e1ximo de los ni\u00f1os que asist\u00edan a los colegios de AC \u00f3 BC. Se recomienda un estudio longitudinal que eval\u00fae los niveles deVO2 m\u00e1ximo en los ni\u00f1os expuestos a \u00e1reas altamente contaminadas.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/should-they-play-outside","url_adjuntos":"colf_rojasroa_nestoryezid_articulo_1.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Urban air pollution in school-related microenvironments in Bogota, Colombia = Caracterizaci\u00f3n de la calidad del aire en microambientes de colegios distritales en Bogot\u00e1","autores":"Behrentz, Eduardo;Franco, Juan Felipe;Rojas, N\u00e9stor Y.;Sarmiento, Olga Luc\u00eda","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract:Particle-related pollution (PM10, PM2.5 and soot) was measured in both indoor and outdoor microenvironments at four public elementary schools in Bogota, Colombia. Three of these schools were located alongside major urban roads in which different types of public transit systems are used (bus rapid transit system and conventional transit buses). The fourth school was located on a non-congested road (background school). Pollutant levels at schools situated on major-roads were higher than those found at the low-congestion-road school. Outdoor black carbon daily mean concentrations at the schools located near major roads were up to six times higher than those recorded at the background school. Mean particulate matter concentrations at schools near major roads were above international standards, suggesting that school-age children in Bogota are exposed to pollution levels that are considered to be harmful by environmental and public health authorities. Elevated indoor and outdoor pollutant concentrations documented in this study suggested that traffic has a direct impact on air quality regarding the schools\u2019 characterised microenvironments.Se caracterizaron los niveles de material particulado respirable (PM10), material particulado fino (PM2.5) y carbono elemental (BC) en microambientes intramurales y exteriores de cuatro colegios distritales en Bogot\u00e1. Tres de estos colegios estaban ubicados en inmediaciones de v\u00edas principales consideradas de alto tr\u00e1fico vehicular, por las que circula distintos tipos de transporte p\u00fablico (colectivo convencional y transporte p\u00fablico masivo). El colegio restante (utilizado como sitio control) se encontraba ubicado sobre una v\u00eda secundaria, no congestionada. En general, los niveles de contaminaci\u00f3n encontrados en los microambientes de los colegios ubicados en v\u00edas con alto tr\u00e1fico vehicular, fueron significativamente mayores que aquellos reportados en el colegio control. Por ejemplo, las concentraciones de BC documentadas en microambientes exteriores de los colegios ubicados sobre v\u00edas principales, fueron hasta seis veces mayores que aquellas encontradas en el colegio control. Las concentraciones promedio reportadas sugieren que los menores en edad escolar en Bogot\u00e1 se encuentran expuestos a niveles de contaminaci\u00f3n considerados como nocivos para la salud por las autoridades internacionales. Adicionalmente, la evidencia recolectada propone que en los colegios evaluados, el tr\u00e1fico vehicular tiene un impacto importante en la calidad del aire al interior de los mismos.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/urban-air-pollution-in-school-related","url_adjuntos":"colf_rojasroa_nestoryezid_articulo_2.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"PM10 characterization and source apportionment at two residential areas in Bogot\u00e1 = Caracterizaci\u00f3n y contribuci\u00f3n de fuentes al PM10 en dos \u00e1reas residenciales en Bogot\u00e1","autores":"Pach\u00f3n, Jorge E.;Rojas, N\u00e9stor Y.;Russell, Armistead;Vargas, Freddy A.","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract:Bogota is the largest city in Colombia and is considered one of the most ones polluted in Latin America. The annual average PM10 concentration in the city is 55 \u03bcg\/m3, being as high as 90 \u03bcg\/m3 in the western region of the city. In this study, two sites in the western region were selected to assess the PM10 contribution from different sources. Two sets of fifty five 24\u2013hour PM10 samples were taken at each site on quartz and Teflon filters. Chemical analysis of these samples was conducted to determine the ion, metal, and organic and elemental carbon concentrations. Ionic balance and mass closure were performed to check the consistency of chemical analysis.Positive Matrix Factorization (PMF) was then applied to determine the source contributions. Mobile sources and fugitive windblown dust were found to be the most significant sources of PM10 at both sites. An ion factor and a secondary aerosol source factor were identified at one site, whereas industry\u2013related factors were identified at the other site, as expected in an area with a high density of small and medium industrial facilities.While it is true that source apportionment studies have been conducted worldwide, this is the first time that the Positive Matrix Factorization (PMF) model is applied in Bogota using full PM10 chemical speciation data, including carbonaceous materials, metals and ions. It is also the first time that a receptor model is applied simultaneously in two sites of the city. We aim that the results from this study will support environmental authorities in designing effective air pollution abatement measures in the city.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/pm10-characterization-and-source-apportionment","url_adjuntos":"colf_rojasroa_nestoryezid_articulo_3.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Particulate matter concentrations at public schools located near major urban roads in Bogota, Colombia: a pilot study = Niveles de material particulado en colegios distritales ubicados en v\u00edas con alto tr\u00e1fico vehicular en la ciudad de Bogot\u00e1","autores":"Behrentz, Eduardo;Franco, Juan Felipe;Hern\u00e1ndez, Luis Jorge;Maldonado, Andrea;Matiz, Leonardo;Rojas, N\u00e9stor Y.;Sarmiento, Olga Luc\u00eda;Zapata, Elizabeth","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:A pilot study, in which we conducted inhalable particulate matter (PM10) measurements in four public elementary schools in Bogot\u00e1, is presented. Three of these schools are located alongside major urban roads with different types of public transportation. The remainder school is located alongside a rural road. PM10 measurements were carried out using both gravimetric and real time techniques. Average PM10 concentrations found in the schools ranged from 55 ug m-3 to 91 ug m-3. These pollutant concentrations are above the World Health Organization reference values. Significant differences in PM10 concentrations were observed between the schools located in urban roads and the school located in the semi-rural area.The present work corresponds to the base line results of a longitudinal study that is still being conducted. These results demonstrate the importance of continuing developing research aimed at characterizing the range of atmospheric pollutants at major city roads environments in Bogota.Se presenta un estudio piloto en el que se caracterizaron los niveles de material particulado respirable (PM10) en cuatro colegios distritales (CD) en Bogot\u00e1. Tres de estos CD estaban ubicados en inmediaciones de v\u00edas consideradas de alto tr\u00e1fico vehicular, por las que circulan diferentes tipos de transporte p\u00fablico (colectivo convencional y masivo).El CD restante (utilizado como sitio control para el experimento) se encontraba ubicado sobre una v\u00eda en una zona semi-rural de la ciudad. La determinaci\u00f3n de las concentraciones atmosf\u00e9ricasde PM10 se realiz\u00f3 utilizando t\u00e9cnicas de medici\u00f3n gravim\u00e9tricas y en tiempo real. Los niveles medios de PM10 registrados en los CD se encuentran en un rango entre 55 y 91 ug m-3.&nbsp;Estas cifras indican que las concentraciones del contaminante al interior de las instituciones educativas exceden los valores considerados como nocivos para poblaciones sensibles por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud.Se encontraron diferencias significativas entre las&nbsp;concentraciones de PM10 encontradas en el CD seleccionado como control y las concentraciones encontradas en los otros CD. Los resultados aqu\u00ed presentados corresponden a la l\u00ednea base de un estudio longitudinal que a\u00fan est\u00e1 en desarrollo y evidencian la necesidad de continuar con investigaci\u00f3n orientada a caracterizar el rango de concentraciones de material particulado en las inmediaciones de las principales v\u00edas de la ciudad de Bogot\u00e1.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/particulate-matter-concentrations-at-public-schools","url_adjuntos":"colf_rojasroa_nestoryezid_articulo_5.pdf","fecha_publicacion":"2009"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Estudio comparativo de la extracci\u00f3n de cafe\u00edna con CO2 supercr\u00edtico y acetato de etilo","autores":"Ord\u00f3\u00f1ez, Andr\u00e9s F.;Parada, Fabi\u00e1n;Rodr\u00edguez, Ignacio;Rojas, N\u00e9stor Y.","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:En este trabajo se eval\u00faa el m\u00e9todo de extracci\u00f3n con di\u00f3xido de carbono (CO2) supercr\u00edtico para la obtenci\u00f3n de cafe\u00edna a partir de granos de caf\u00e9. Se destacan las caracter\u00edsticas operativas que ofrece esta tecnolog\u00eda de extracci\u00f3n y se hace una comparaci\u00f3n con el m\u00e9todo Soxhlet usando acetato de etilo. Para ello, se desarrolla un dise\u00f1o de experimentos que incluye variaciones en presi\u00f3n, temperatura y tiempo de extracci\u00f3n, y permite determinar la mejor combinaci\u00f3n de estas variables.Se emplea un equipo a escala de laboratorio compuesto de una celda de extracci\u00f3n alimentada con CO2 l\u00edquido y presurizada con nitr\u00f3geno, una chaqueta de calentamiento, y n recipiente de separaci\u00f3n en el que se precipita la cafe\u00edna. Los resultados indican que la presi\u00f3n y el tiempo son las variables con mayor influencia en la extracci\u00f3n. Se alcanz\u00f3 un rendimiento de 1.6 gramos de cafe\u00edna extra\u00edda por cada kilogramo de caf\u00e9 verde con CO2 supercr\u00edtico y de 3.53 gramos de cafe\u00edna extra\u00edda por kilogramo de caf\u00e9 verde con el m\u00e9todo Soxhlet con acetato de etilo.Publicado en: Revista de Ingenier\u00eda, Universidad de Los Andes. v. 24, p.35-42, 2006Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/estudio-comparativo-de-la-extraccion-de-cafeina","url_adjuntos":"colf_rojasroa_nestoryezid_articulo_6.pdf","fecha_publicacion":"2006"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Relaci\u00f3n entre PM2.5 y PM10 en la ciudad de Bogot\u00e1","autores":"Galvis, Boris;Rojas, N\u00e9stor Y.","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:Se realizaron mediciones simult\u00e1neas de material particulado menor a 2.5 micras (PM2.5) y menor a 10 micras (PM10), durante periodos de hasta dos meses, en varias estaciones de la red de monitoreo de calidad del aire de la ciudad de Bogot\u00e1 y se analizaron los resultados con herramientas estad\u00edsticas. Los resultados del an\u00e1lisis muestran una correlaci\u00f3n positiva y lineal entre los dos par\u00e1metros.&nbsp;Simultaneous monitoring of PM2.5 and PM10 was carried out during two-month periods at three air-quality monitoring stations in Bogot\u00e1. The data gathered were statistically analyzed looking for evidence of correlations between PM2.5 and PM10. Results show a positive linear correlation between the two parameters.Publicado en: Revista de Ingenier\u00eda, Universidad de Los Andes. v. 22, p.52-58, 2005Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/relacion-entre-pm25-pm10-en-la-ciudad-de-Bogota","url_adjuntos":"colf_rojasroa_nestoryezid_articulo_7.pdf","fecha_publicacion":"2005"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Revisi\u00f3n de las emisiones de material particulado por la combusti\u00f3n de diesel y biodiesel","autores":"Rojas, N\u00e9stor Y.","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:Este art\u00edculo presenta una revisi\u00f3n de estudios comparativos entre las emisiones de material particulado por la combusti\u00f3n de diesel de petr\u00f3leo, biodiesel y mezclas de los dos combustibles, basados no s\u00f3lo en la concentraci\u00f3n m\u00e1sica de las part\u00edculas emitidas, sino tambi\u00e9n en la distribuci\u00f3n de su tama\u00f1o, concentraci\u00f3n y composici\u00f3n qu\u00edmica.&nbsp;Finalmente, se presenta la necesidad del pa\u00eds de realizar una caracterizaci\u00f3n completa de las emisiones de material particulado por la combusti\u00f3n de diesel, biodiesel de aceite de palma y mezclas de los dos, dadas las caracter\u00edsticas particulares de estos combustibles en Colombia.Publicado en: Revista de Ingenier\u00eda. Universidad de Los Andes: , v.20, p.56 - 66, 2004Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/revision-de-las-emisiones-de-material-particulado","url_adjuntos":"colf_rojasroa_nestoryezid_articulo_8.pdf","fecha_publicacion":"2004"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Composici\u00f3n qu\u00edmica y reconstrucci\u00f3n m\u00e1sica del material particulado suspendido en el aire de Bogot\u00e1 = Chemical composition and mass closure for airborne particulate matter in Bogot\u00e1","autores":"Rojas, N\u00e9stor Y.;Vargas, Freddy A.","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:El material particulado, medido como PM10, es el contaminante que m\u00e1s afecta la calidad del aire en Bogot\u00e1. Conocer la composici\u00f3n del material particulado es crucial para entender cu\u00e1les son las fracciones qu\u00edmicas que m\u00e1s aportan a ese contaminante e identificar posibles fuentes generadoras de \u00e9l. En este art\u00edculo se presenta el resultado de la caracterizaci\u00f3n de especies i\u00f3nicas, fracciones carbon\u00e1ceas, metales y elementos minerales del material particulado en dos puntos de Bogot\u00e1.Con base en los resultados de caracterizaci\u00f3n se realiza un an\u00e1lisis de neutralidad i\u00f3nica y reconstrucci\u00f3n m\u00e1sica para comparar la consistencia de los resultados obtenidos. La composici\u00f3n es diferente para cada sector, pero en general las fracciones que m\u00e1s aportan al material particulado son la geol\u00f3gica (asociada a polvo fugitivo y resuspendido), entre el 37 y 42%; las fracciones carbon\u00e1ceas, que son las que m\u00e1s aportan, entre un 12 y 11% para el carbono elemental y un 43 y 34% para materia org\u00e1nica; la fracci\u00f3n i\u00f3nica se encontr\u00f3 entre un 5 y 8%.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/composicion-quimica-y-reconstruccion-masica-del-material","url_adjuntos":"colf_rojasroa_nestoryezid_articulo_4.pdf","fecha_publicacion":"2010"}},{"node":{"t\u00edtulo":"An\u00e1lisis espectrosc\u00f3pico de las pel\u00edculas delgadas de \u00f3xido de cobre y del plasma producido por deposici\u00f3n de l\u00e1ser pulsado","autores":"P\u00e9rez Taborda, Jaime Andr\u00e9s;Riascos, Henry;Vera, Liliana","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"F\u00edsica","cuerpo":"Abstract:We use spectroscopic analysis to study plasma and copper thin films obtained by &nbsp;the Pulsed Laser De position technique. The Optical Emission Spectroscopy (OES) was implemented to analyse of emission spectra of  the copper  plasma &nbsp;produced by the laser Nd:YAG of 1064 nm, which makes the ablation on the copper target. The thin film is growing over an amorphous substrate (glass) at room temperature, and the pressure is changed from 1.2 to 26.6 Pa. We obtained lines of neutral copper Cu I and copper  ion, with a meaning difference in intensities, what is related with a greater probability of emission in the green and with the color observed in the plasma during the ablation. The spectroscopic analysis of the thin films is made with Raman; we observed peaks corresponding to the copper oxide. By AFM we could determine the grain size and rough&nbsp;ness for thethin film at 20 Pa and at room temperature. The SEM analysis for different regions shows that the thin films are soft and smooth.Publicado en Revista Colombiana de F\u00edsica&nbsp;vol. 45, No. 2, 2013Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/analisis-espectroscopico-de-las-peliculas-delgadas","url_adjuntos":"colf_pereztaborda_jaimeandres_articulo2_30-10-13.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Determination of physical response in (Mo\/ALN) saw devices","autores":"Caicedo, H.;Caicedo, J.C.;P\u00e9rez Taborda, Jaime Andr\u00e9s;Riascos, H.","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"F\u00edsica","cuerpo":"Abstract:This paper describes the experimental conditions in surface acoustic wave (SAW) designed on aluminum nitride (AlN) films grown on Si3 N 4 substrates by using pulsed laser deposition. Moreover it was studied the dependency of optical properties with temperature of deposition. The thickness, measured by profilometry technology, was 150 nm for all films. Moreover, SAW devices with a Mo\/AlN\/Si3N4 configuration were fabricated employing AlN buffer and Mo Channel.Distinciones:&nbsp;Full scholarship assistance the meeting nanoformulation European best work product of an investigation,nanofutures - Mayo de 2012Publicado en: Surface Review and Letters - World Scientific Publishing CompanyVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/determination-of-physical-response","url_adjuntos":"colf_pereztaborda_jaimeandres_articulo3__30-10-2013.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"AlN film deposition as a semiconductor device","autores":"Aperador, W.;Caicedo, J.C.;P\u00e9rez Taborda, Jaime Andr\u00e9s","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ingenier\u00eda","cuerpo":"&nbsp;Resumen:Abstract AlN films were deposited by pulsed laser deposition (PLD) using an Nd: YAG laser (\u03bb= 1064 nm). The films were deposited in a nitrogen atmosphere as working gas; the cathode was an aluminium high purity (99.99%) target. The films were deposited using 7 J\/cm2 laser fluence for 10 minutes on silicon (100) substrates. The working pressure was 9x10-3 mbar and the substrate temperature was varied from 200 C to 630 C. The thickness measured by profilometer was 150 nm for all films. Moreover, surface acoustic wave (SAW).Distinciones:&nbsp;Full scholarship assistance the meeting nanoformulation European best work product of an investigation,nanofutures - Mayo de 2012Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/ain-film-deposition-as-a-semiconductor-device","url_adjuntos":"colf_pereztaborda_jaimeandres_articulo1_aln_film_deposition_as_a_semiconductor_device.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Nunavut y las reivindicaciones territoriales aut\u00f3ctonas en Canad\u00e1","autores":"Carbonell Higuera, Carlos Mart\u00edn","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales, Derecho","cuerpo":"Resumen:La creaci\u00f3n de estados-naci\u00f3n posteriores al resquebrajamiento de los grandes imperios coloniales implic\u00f3 la constituci\u00f3n de un aparato administrativo y legal acompa\u00f1ado por una idea espec\u00edfica de la \u201cidentidad nacional\u201d en un territorio cuyos l\u00edmites defin\u00edan el \u00e1mbito espacial de aplicaci\u00f3n de tales premisas pol\u00edticas y culturales.  Esta concepci\u00f3n de la organizaci\u00f3n social, que tuvo su manifestaci\u00f3n primera en los pa\u00edses europeos de la modernidad y fue luego promovida por las \u00e9lites locales que heredaron el modelo \u201coccidental\u201d en los antiguos territorios coloniales, entr\u00f3 en conflicto con las premisas culturales de los pueblos nativos.A pesar de la conciencia creciente que en las \u00faltimas d\u00e9cadas se ha generado en torno a la autonom\u00eda de los pueblos y la importancia que ha cobrado el respeto a las reivindicaciones de las minor\u00edas \u00e9tnicas, la mayor parte de los estados actuales no ha asumido la responsabilidad hist\u00f3rica de restituir la dignidad y el patrimonio cultural de sus habitantes originarios.  Los intereses pol\u00edticos y econ\u00f3micos que se han manifestado sobre los territorios ocupados por las comunidades aut\u00f3ctonas dificultan el establecimiento de procesos de concertaci\u00f3n que permitan las reformas necesarias para otorgarles a los ind\u00edgenas mayores niveles de autonom\u00eda en el marco del ordenamiento legal del Estado.La constituci\u00f3n de Nunavut es un ejemplo de c\u00f3mo emprender procesos de conciliaci\u00f3n multicultural en un contexto pac\u00edfico y democr\u00e1tico, respetuoso de los derechos de las minor\u00edas y consecuente con las expectativas de desarrollo econ\u00f3mico, social y humano para el resto de los integrantes de la sociedad estatal.Publicado en:  AYA SMITMANS, Mar\u00eda Teresa (2000).  \u201cCanad\u00e1, Colombia y las Am\u00e9ricas\u201d.  Bogot\u00e1:  Universidad Externado de Colombia.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/nunavut-y-las-reivindicaciones-territoriales-autoctonas-en-canada","url_adjuntos":"colf_carbonell_higuera_carlos_articulo15.pdf","fecha_publicacion":"2000"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Fumigating income: unintended fiscal consequences of Plan Colombia = Fumigando ingresos: consecuencias fiscales no anticipadas del Plan Colombia","autores":"Acevedo, Mar\u00eda Cecilia","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Abstract:This paper combines fiscal income at the municipality (equivalent to US-county) level as a proxy for economic performance with yearly data on eradication effort variables during 6 years in Colombia to measure fiscal revenue losses due to the policy of eradication of illicit crops. Using fixed-effects as well as GMM estimators, this article provides evidence suggesting a decrease of nearly one minimum wage in tax collection per person every year, on average, in Colombian municipalities, due to the coca spraying policy.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/fumigating-income-unintended-fiscal-consequences","url_adjuntos":"colf_acevedovillalobos_mariacecilia_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Fungal permeable reactive barrier to remediate groundwater in an artificial aquifer = Barrera permeable reactiva para la remediaci\u00f3n de agua subterr\u00e1nea en un acu\u00edfero artificial","autores":"Amado, Leila;Caminal, Gl\u00f2ria;Marcel Vilaplana, Albert Folch;Vicent, Teresa","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract:Biobarriers, as permeable reactive barriers (PRBs), are a common technology that mainly uses bacteria to remediate groundwater in polluted aquifers. In this study, we propose to use Trametes versicolor, a white-rot fungus, as the reactive element because of its capacity to degrade a wide variety of highly recalcitrantand xenobiotic compounds. A laboratory-scale artificial aquifer was constructed to simulate groundwater flow under real conditions in shallow aquifers. Orange G dye was chosen as a contaminant to visually monitor the hydrodynamic behaviour of the system and any degradation of the dye by the fungus.Batch experiments at different pH values (6 and 7) and several temperatures (15\u00b0C, 18\u00b0C, 20\u00b0C and 25\u00b0C) were performed to select the appropriate residence time and glucose consumption rate required for continuous treatment. The maximum Orange G degradation was 97%. Continuous degradation over 85% was achieved for more than 8 days. Experimental results indicate for the first time that this fungus can potentially be used as a permeable reactive barrier in real aquifers.Publicado en:&nbsp;Journal of Hazardous MaterialsVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/fungal-permeable-reactive-barrier-to-remediate","url_adjuntos":"colf_amadogomez_leilaguiomar_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Spatial connectivity as a recovery process indicator: The L\u2019Aquila earthquake = Conectividad espacial como indicadores de un proceso de recuperaci\u00f3n: el terremoto de L\u2019Aquila","autores":"Blaschke, Thomas;Contreras Mojica, Diana Mar\u00eda;Kienberger, Stefan;Zeil, Peter","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract:The main objective of this paper is to prove that spatial connectivity can be an effective spatial indicator for monitoring and evaluating the recovery process after the event of an earthquake. It integrates variables such as distance, travel time and quality of public transport service. We hypothesize that there is a relationship between the connectivity to the central business districts in cities, and the satisfaction with the locations of new settlements assigned to the homeless population during a recovery process. If this hypothesis holds true, then the satisfaction with new settlements will be correlated with the inhabitants\u2019 preference to either stay, or to search for a new site. This will then support the evaluation of the success of a recovery process. To prove this relationship we investigated the twelve months recovery process in L\u2019Aquila in Italy. Spatial data sets were used and analyzed using GIS.&nbsp; Fieldwork data and interviews were conducted in order to investigate the satisfaction of persons living in newly established places outside of the city. We compared the strength of the desire of the interviewees to move away, against the travel distance and travel time to the city center. The statistical analysis reveals that the preference to search for another place was significantly correlated with the distance between new settlements and the city center of L\u2019Aquila. To a lesser degree it was correlated with the travel time. The regression indicated that the distance between the new settlements and the inner city strongly influences the preference to either stay or to move.Publicado en:&nbsp; Indexed Journal \u2013 Technological Forecasting &amp; Social Change&nbsp;Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/spatial-connectivity-as-a-recovery-process-indicator","url_adjuntos":"colf_contreras_mojica_dianamariaetal_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Potential for environmental retrofitting of buildings built under modernist influence in Bogota = Potencial de edificios construidos bajo la influencia modernista en Bogot\u00e1 para ser restaurados ambientalmente","autores":"Fern\u00e1ndez Azuero, Juan Manuel","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arquitectura","cuerpo":"Abstract:Bogot\u00e1 is facing the problem of a large and rapidly growth to its periphery, reducing green areas, affecting the environment and stressing the city\u2019s infrastructure just to name some negative effects. This scenario is even worse when looking to the city centre in which many buildings are abandoned or not used to their full potential.&nbsp; Other buildings need an intervention in order to meet current legislation and activities requirements. &nbsp;Environmental architecture seems not to be part of the agenda. In the other hand, many of the new buildings are not aware of how the design can affect the quality of the space and the environmental performance of the building. Glazed facades facing all orientations, equal treatment to all facades, lack of solar control elements, heating and cooling in a climate where sometimes coupling with the outside is desirable are just some of the things that suggest a review of what is being done.  Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/potential-for-environmental-retrofitting-of-buildings","url_adjuntos":"colf_fernandezazuero_juanmanuel_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"The soviet and russian military-industrial complex: different approaches, common conclusions = El complejo industrial-militar sovi\u00e9tico y ruso: diferentes enfoques, conclusiones comunes","autores":"Fern\u00e1ndez Osorio, Andr\u00e9s Eduardo","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Abstract:This article aims to perform a comparative analysis of several publications on a particular topic: The Soviet and Russian Military-Industrial Complex. It examines the results of different surveys and, specifically, addresses how several authors have studied the social phenomena. Moreover, it analyses the methods that they used to develop useful discernments with limited documental resources. Finally, it offers conclusions about the common findings and the possible application of such methods on future research.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/the-soviet-and-russian-military-industrial-complex","url_adjuntos":"colf_fernandezosorio_andreseduardo_articulo1.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Democracies do not fight each other. Why? = Las democracias no luchan entre s\u00ed. \u00bfPor qu\u00e9?","autores":"Fern\u00e1ndez Osorio, Andr\u00e9s Eduardo","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Abstract:This article examines the existing arguments of the Democratic Peace Theory on why democracies do not fight each other. It aims to summarize the most important aspects of the theory, and to provide adequate counterarguments. First, it explains the general implications of the theory, including its origins and explanations. Second, it explores the related critiques and controversies. Third, it identifies the theory\u2019s practical application. Finally, it offers conclusions on how effective this theory could be during the present days.&nbsp;Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/democracies-do-not-fight-each-other","url_adjuntos":"colf_fernandezosorio_andreseduardo_articulo2.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Les soins de sant\u00e9 des familles ha\u00eftiennes de Montr\u00e9al  face aux maux de ventre de leurs enfants.","autores":"G\u00f3mez Cardona, Liliana","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:El presente art\u00edculo expone los resultados de un trabajo de campo que se llev\u00f3 a cabo sobre los inmigrantes haitianos en Montreal (Canad\u00e1). El objetivo del estudio fue el de explicar la escasa presencia de familias inmigrantes que  consultaran la cl\u00ednica de gastro-enterolog\u00eda del  hospital universitario de la Universidad de Montreal (el CHU Sainte-Justine). Nos interesamos en los inmigrantes originarios de Hait\u00ed ya que \u00e9stos representan una cultura m\u00e9dica importante y constituyen una de las minor\u00edas \u00e9tnicas m\u00e1s numerosas en la ciudad de Montreal. La metodolog\u00eda utilizada fue de tipo cualitativo, con una aproximaci\u00f3n antropol\u00f3gica hermen\u00e9utica. El an\u00e1lisis de los datos recogidos se bas\u00f3 en el modelo de \u00ab signos, significados y acciones \u00bb (Corin y Bibeau, 1995). Se realizaron trece entrevistas semi-estructuradas a cinco familias haitianas, con las cuales se logr\u00f3 documentar  el conjunto de explicaciones dadas a los dolores de est\u00f3mago y los medios empleados para aliviar estas dolencias en los ni\u00f1os. Igualmente, se identificaron los factores que hacen que las familias busquen, o no, los servicios  cl\u00ednicos. Finalmente, conclu\u00edmos con algunas pistas de reflexi\u00f3n que son de utilidad para los m\u00e9dicos y los trabajadores sociales que trabajan con poblaciones vulnerables, particularmente con esta poblaci\u00f3n inmigrante.Publicado en &nbsp;:&nbsp; Reflets: revue di\u2019ntervention sociale et communautaire, vol.17, n.2, p.101.126. (Reflets: revista de intervenci\u00f3n social y comunitaria)Distinciones : Tesis de maestr\u00eda considerada entre 10% mejores de la disciplina antropol\u00f3gicaVer documento en texto completo&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/les-soins-de-sante-des-familles-haitiennes-de-montreal","url_adjuntos":"colf_gomezcardona_liliana_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Necessity of a disruptive change in the construction industry: analysis of problematic situation = Necesidad de un cambio disruptivo en la industria de la construcci\u00f3n: an\u00e1lisis de la problem\u00e1tica","autores":"Grisales Pach\u00f3n, Alejandro;Jacob, Jan-Felix","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract:The construction industry is going through a phase of stagnation. Its development clearly lacks behind other industries. Deficiencies are experienced that negatively affect the industry by diminishing its performance and outcomes. A comprehensive project is formulated in order to significantly develop and evolve the construction industry. Four aspects are introduced as the main drivers for the successful completion of the project: definition of the problematic situation, relevant available innovations, operational implementation and the guidance towards an envisioned state of the industry. This paper summarizes the methodology and results of a master\u2019s thesis that aimed to cope with the first of these drivers. The thesis was developed in the department of building realization and building robotics of the Technical University of Munich and is called \u201cRestructuring of the Construction Industry for Increased Productivity, Enhanced Efficiency and Optimized Compatibility with the Dynamics of Innovation; Stage 1: Necessity of a Disruptive Change\u201d. The problematic situation of the construction industry is analyzed through an industry overview, 3 case studies, a literature review and an international sample investigation. Findings reach to a classification of 17 existing root problems, which are ranked by their severity and categorized according to their characteristics. Results show that problems are homogeneous from an international perspective and that they are highly interlinked. Implications are deducted from the results and the drawbacks of traditional approaches are highlighted. Incremental changes are stated as convenient in general situations, but a disruptive change is recommended for the construction industry given the current state of the problematic situation within it.Publicado en: &nbsp;CIB Workshop 2013Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/necessity-of-a-disruptive-change-in-the-construction-industry","url_adjuntos":"colf_grisalespachon_alejandro_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"El sector de San Victorino en los procesos de reconfiguraci\u00f3n  urbana de Bogot\u00e1 1598-1998 = The area of San Victorino in the processes of urban reconfiguration of Bogota 1598-1998","autores":"Carbonell Higuera, Carlos Mart\u00edn","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:El sector de San Victorino ha sido uno de los escenarios urbanos m\u00e1s importantes y significativos en la historia de Bogot\u00e1, capital de Colombia.  A lo largo de diversas etapas hist\u00f3ricas, ha adquirido m\u00faltiples formas y funciones que le han otorgado su car\u00e1cter y su identidad; sin embargo, debido a su condici\u00f3n de \u201czona de frontera\u201d, de \u201cterritorio de umbral\u201d de puerto y puerta de la ciudad antigua y del Centro Hist\u00f3rico de la ciudad moderna, San Victorino es un entorno urbano marcado por sus encrucijadas y contrastes, reflejados en el espacio construido y los actores sociales.&nbsp;Esta indagaci\u00f3n toma como punto de partida una exploraci\u00f3n en antropolog\u00eda urbana que&nbsp;procura ahondar en las din\u00e1micas socioculturales ocurridas en el sector desde una perspectiva de larga duraci\u00f3n, a ra\u00edz de los conflictos generados por los usos de este espacio urbano a finales del siglo XX.Publicado en:  Cuadernos de Vivienda y Urbanismo (2010).  Bogot\u00e1:  Pontificia Universidad Javeriana.  Vol. 3, No 6.    Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/el-sector-de-san-victorino-en-los-procesos-de-reconfiguracion","url_adjuntos":"colf_carbonell_higuera_carlos_articulo1.pdf","fecha_publicacion":"2010"}},{"node":{"t\u00edtulo":"El reordenamiento del espacio urbano en el sector de San Victorino y Santa In\u00e9s (Bogot\u00e1) en relaci\u00f3n con las din\u00e1micas de informalidad y marginalidad (1948-2010)","autores":"Carbonell Higuera, Carlos Mart\u00edn","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Humanidades","cuerpo":"Resumen:El presente art\u00edculo analiza las transformaciones urban\u00edsticas ocurridas en el sector de San Victorino y Santa In\u00e9s en la ciudad de Bogot\u00e1, D.C. entre 1948 y 2010, haciendo uso de una \u201cmetodolog\u00eda geneal\u00f3gica\u201d durante el proceso de indagaci\u00f3n que permite contrastar las visiones habitualmente aceptadas de \u201cprogreso\u201d y \u201crenovaci\u00f3n urbana\u201d en un contexto urbano marcado por la existencia de una econom\u00eda informal y una poblaci\u00f3n en condiciones de marginalidad que configura buena parte de la \u201ccultura popular urbana\u201d de la Bogot\u00e1 de los siglos XX y XXI.Esta visi\u00f3n permite observar desde diversas perspectivas los cambios ocurridos en este sector de la ciudad, los impactos de los hechos hist\u00f3ricos acaecidos en este per\u00edodo de tiempo y, en especial, los efectos reales de un proceso de reordenamiento urbano que inici\u00f3 en 1998 y se ha prolongado hasta el momento actual, el cual ha dejado una huella significativa sobre la fisonom\u00eda urbana y social del lugar.Publicado en:  Territorios (2011).  Bogot\u00e1:  Universidad del Rosario.  No 24.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/el-reordenamiento-del-espacio-urbano-en-el-sector-de-san-victorino","url_adjuntos":"colf_carbonell_higuera_carlos_articulo2.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Identidades y mercadeo de destinos tur\u00edsticos urbanos: el caso de Bogot\u00e1, D.C.","autores":"Carbonell Higuera, Carlos Mart\u00edn","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Humanidades","cuerpo":"Resumen:Este ensayo estudia el problema de la promoci\u00f3n de destinos tur\u00edsticos urbanos en su relaci\u00f3n con el tema de la identidad, vista desde la perspectiva de las ciencias sociales, los estudios culturales y algunas elaboraciones conceptuales aplicadas al mercadeo de productos y servicios.  Se espera que las consideraciones derivadas de este an\u00e1lisis permitan dar indicios para la gesti\u00f3n del mercadeo urbano en otras \u00e1reas metropolitanas del planeta, tomando como protagonistas a todos los agentes sociales que participan de la promoci\u00f3n, producci\u00f3n y consumo de itinerarios tur\u00edsticos en las ciudades.Publicado en:  DE MYTTENAERE, Bernard y ROZO, Edna (2010).  Desarrollo territorial y turismo:  una aproximaci\u00f3n a partir de la valorizaci\u00f3n tur\u00edstica.  Bogot\u00e1:  Universidad Externado de Colombia.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/identidades-y-mercadeo-de-destinos-turisticos-urbanos","url_adjuntos":"colf_carbonell_higuera_carlos_articulo3.pdf","fecha_publicacion":"2010"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Las ciudades como escenarios de la enso\u00f1aci\u00f3n = Cities as reveries scenaries","autores":"Carbonell Higuera, Carlos Mart\u00edn","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Humanidades","cuerpo":"Resumen:El presente ensayo plantea una serie de consideraciones en torno a las relaciones entre la actividad tur\u00edstica y los imaginarios urbanos, a partir de las cuales es posible formular una lectura del turismo desde una perspectiva sociocultural.  Los v\u00ednculos existentes entre itinerarios e imaginarios son analizados a la luz de la historia reciente, cuando se densificaron las redes globales de circulaci\u00f3n, se mejoraron las tecnolog\u00edas de transporte y comunicaciones y se populariz\u00f3 la idea del viaje.Todos estos fen\u00f3menos confluyen en las ciudades contempor\u00e1neas, convirtiendo a las metr\u00f3polis en escenarios de encuentro entre turistas, habitantes y actores sociales que participan de diversas formas en las din\u00e1micas generadas por el turismo y el aprovechamiento del tiempo libre, dando lugar a una reflexi\u00f3n sobre el papel del sector tur\u00edstico en los procesos de construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda.Publicado en :  Turismo y Sociedad (2004).  Bogot\u00e1:  Universidad Externado de Colombia.  Vol. V, No 3.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/las-ciudades-como-escenarios-de-la-enso%C3%B1acion","url_adjuntos":"colf_carbonell_higuera_carlos_articulo4.pdf","fecha_publicacion":"2004"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Narrativa etnogr\u00e1fica y an\u00e1lisis sociocultural de las relaciones entre turismo y sexualidad en Cartagena de Indias","autores":"Carbonell Higuera, Carlos Mart\u00edn","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Humanidades","cuerpo":"Resumen:El comercio sexual relacionado con la actividad tur\u00edstica en Cartagena de Indias se halla vinculado a caracter\u00edsticas socioculturales establecidas por las comunidades residentes en la ciudad, las cuales se integran a otras variables provenientes de ciudades del interior y a referentes internacionales y globales que el turismo y la mundializaci\u00f3n de los intercambios han hecho confluir en el escenario urbano del primer destino tur\u00edstico del pa\u00eds.En este ensayo se intenta, a trav\u00e9s de un ejercicio narrativo y visual, hacer una reflexi\u00f3n en torno a la manera como estos elementos socioculturales se conjugan con nuestra realidad presente para recrear la historia de la econom\u00eda del cuerpo y el erotismo, as\u00ed como las formas de inserci\u00f3n del turismo en tales din\u00e1micas.Publicado en :  Turismo y Sociedad (2006).  Bogot\u00e1:  Universidad Externado de Colombia.  Vol. VIIVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/narrativa-etnografica-y-analisis-sociocultural","url_adjuntos":"colf_carbonell_higuera_carlos_articulo5.pdf","fecha_publicacion":"2006"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Elementos para la puesta en valor y la promoci\u00f3n de la localidad de Teusaquillo como destino tur\u00edstico","autores":"Carbonell Higuera, Carlos Mart\u00edn;V\u00e9lez Rivas, Martha Luc\u00eda","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Humanidades","cuerpo":"Resumen:&nbsp;El presente art\u00edculo muestra los resultados de una investigaci\u00f3n de car\u00e1cter etnogr\u00e1fico y documental realizada en la localidad de Teusaquillo (Bogot\u00e1, D.C.).  La investigaci\u00f3n est\u00e1 orientada a presentar elementos dirigidos a lograr la apropiaci\u00f3n de la comunidad local de los atractivos existentes o potenciales hallados a partir de una serie de recorridos exhaustivos por la localidad.  Se proponen algunas recomendaciones sobre las formas en que tales atractivos podr\u00edan ser puestos en valor para su aprovechamiento en el marco de la actividad tur\u00edstica.&nbsp;Para dar alcance a los objetivos propuestos se recopilaron fuentes de informaci\u00f3n secundaria sobre la historia de la localidad, se adelant\u00f3 un trabajo de campo en Teusaquillo, y se construyeron fichas para el levantamiento de la informaci\u00f3n pertinente acompa\u00f1adas de un registro fotogr\u00e1fico.  Una vez recolectada la informaci\u00f3n primaria y secundaria, se elabor\u00f3 la propuesta sobre las potencialidades de la localidad en el plano tur\u00edstico.Publicado en :  Turismo y Sociedad (2010).  Bogot\u00e1:  Universidad Externado de Colombia.  Vol. XI.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/elementos-para-la-puesta-en-valor-la-promocion-de-teusaquillo","url_adjuntos":"colf_carbonell_higuera_carlos_articulo6.pdf","fecha_publicacion":"2010"}},{"node":{"t\u00edtulo":"El papel de los itinerarios patrimoniales y las rutas tur\u00edsticas en la construcci\u00f3n de un conjunto-paisaje hist\u00f3rico urbano-regional : el caso de Bogot\u00e1 Ciudad-Regi\u00f3n","autores":"Carbonell Higuera, Carlos Mart\u00edn","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:En el presente art\u00edculo se analiza el papel de los itinerarios socioculturales y las rutas tur\u00edsticas en la configuraci\u00f3n de un paisaje hist\u00f3rico urbano-regional para la Sabana de Bogot\u00e1 y los Cerros Orientales. Del mismo modo, se delinean algunos elementos conceptuales que permiten establecer nexos y relaciones entre las nociones de \u201cpaisaje\u201d, \u201citinerarios\u201d y \u201crutas\u201d, con miras a un planteamiento integral que contribuya a sugerir herramientas de planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del patrimonio y el turismo en contextos urbano-regionales.&nbsp;Publicado en  (libro):  Actas del Coloquio Internacional Itinerarios culturales y rutas tur\u00edsticas: entre la memoria y el desarrollo. UNESCO, UNITWIN, Universit\u00e9 de Laval. Qu\u00e9bec, 13, 14 y 15 de Junio de 2012.  Publicado por Presses de l\u2019Universit\u00e9 de Laval (2012).Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/el-papel-de-los-itinerarios-patrimoniales-y-las-rutas-turisticas","url_adjuntos":"colf_carbonell_higuera_carlos_articulo7.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Algunas reflexiones sobre el turismo y la pobreza en el espacio Latinoamericano","autores":"Carbonell Higuera, Carlos Mart\u00edn","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:Desde nuevas vertientes del conocimiento, tales como las teor\u00edas sist\u00e9micas y las filosof\u00edas de la complejidad, existe claridad sobre el hecho de que todo individuo o agente social participa de las vicisitudes de un ecosistema, el cual, en estos tiempos de interconexi\u00f3n cada vez m\u00e1s densa y acentuada de los flujos e intercambios humanos, adquiere una connotaci\u00f3n de car\u00e1cter mundial e involucra a m\u00e1s y m\u00e1s actores, a\u00fan si esta inserci\u00f3n es marginal y asim\u00e9trica respecto de las oportunidades, los beneficios y los recursos que dicho ecosistema global ofrece a sus habitantes.La perspectiva ecosist\u00e9mica aplicada al an\u00e1lisis de la pobreza conduce a la noci\u00f3n de sostenibilidad.  El bienestar de las comunidades habitantes en un entorno local determinado es parte integral de la perdurabilidad del ecosistema.  Aunque suele afirmarse que la resoluci\u00f3n de los factores de pobreza tiene que ver con la dimensi\u00f3n social del desarrollo sostenible, en realidad esta problem\u00e1tica es tambi\u00e9n causa y consecuencia de las dificultades econ\u00f3micas y ambientales existentes en un territorio.&nbsp;Lo anterior hace pensar que los objetivos de desarrollo sostenible en los destinos tur\u00edsticos se encuentran \u00edntimamente ligados a la resoluci\u00f3n del c\u00edrculo de la pobreza en los escenarios donde se despliega esta actividad.Publicado en:  CARBONELL, Carlos (Coord.) (2008).  Turismo, pobreza y territorios en Am\u00e9rica Latina.  Bogot\u00e1:  Universidad Externado de Colombia&nbsp;Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/algunas-reflexiones-sobre-el-turismo-y-la-pobreza-en-el-espacio-latinoamericano","url_adjuntos":"colf_carbonell_higuera_carlos_articulo8.pdf","fecha_publicacion":"2008"}},{"node":{"t\u00edtulo":"El ecosistema y la bio-socio-antropolog\u00eda en el marco de la  reforma  del sistema-mundo","autores":"Carbonell Higuera, Carlos Mart\u00edn","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:En esta conferencia se plantea un intento de cr\u00edtica a las dificultades asociadas a la adopci\u00f3n de una perspectiva antropol\u00edtica para la comprensi\u00f3n de las realidades humanas en el momento hist\u00f3rico contempor\u00e1neo.  Se presentan unas reflexiones en el marco de un debate que constituyen ideas sobre la manera como se le puede dar un \u201cgiro epistemol\u00f3gico\u201d al problema de la universalidad vista desde los paradigmas de la civilizaci\u00f3n occidental. &nbsp;Publicado en  (libro):  Edgar Morin:  pensador planetario (2012).  Bogot\u00e1:  Universidad Militar Nueva Granada.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/el-ecosistema-y-la-bio-socio-antropologia-en-el-marco-de-la-reforma-del-sistema-mundo","url_adjuntos":"colf_carbonell_higuera_carlos_articulo9.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Relaciones entre las pol\u00edticas del Estado colombiano y la situaci\u00f3n jur\u00eddica de las comunidades aut\u00f3ctonas en el desarrollo de proyectos energ\u00e9ticos: el caso de los Embera-Kat\u00edos y la hidroel\u00e9ctrica de Urr\u00e1","autores":"Carbonell Higuera, Carlos Mart\u00edn","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:El art\u00edculo presenta un an\u00e1lisis sobre el papel del Estado en las relaciones entre las comunidades ind\u00edgenas y los proyectos hidroel\u00e9ctricos en Colombia, as\u00ed como las consideraciones jur\u00eddicas que se han puesto en juego en estas situaciones.  El estudio toma como caso de estudio la construcci\u00f3n de la represa de Urr\u00e1 en la regi\u00f3n del Alto Sin\u00fa, la cual tuvo un impacto significativo sobre las condiciones de supervivencia cultural de una comunidad del pueblo Embera-Kat\u00edo habitante en los territorios de influencia del proyecto.&nbsp;El trabajo hace un seguimiento a las decisiones judiciales de car\u00e1cter constitucional respecto a la protecci\u00f3n de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas, en el contexto de un Estado que se reconoce multicultural.Publicado en:  Proleg\u00f3menos Vol. XIV, No 27, Julio\/Diciembre de 2011.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/relaciones-entre-las-politicas-del-estado-colombiano","url_adjuntos":"col_carbonell_higuera_carlos_articulo10.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"El fen\u00f3meno regional en Europa Occidental","autores":"Carbonell Higuera, Carlos Mart\u00edn","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:La intenci\u00f3n de este ensayo es mostrar c\u00f3mo algunas regiones de Europa Occidental han avanzado en el proceso de adquirir un mayor grado de autonom\u00eda, d\u00e1ndole igual relevancia tanto a la construcci\u00f3n y fortalecimiento de la identidad regional como a los logros econ\u00f3micos que sean sin\u00f3nimo de prosperidad para sus habitantes y de competitividad en el \u00e1mbito internacional.  No se puede dejar de lado la influencia decisiva del \u00e1mbito pol\u00edtico, pues la apreciaci\u00f3n de esta problem\u00e1tica est\u00e1 fundada en la relaci\u00f3n de fuerzas que opera entre el Estado y las regiones.  Lo anterior pone de relieve la trascendencia de la acci\u00f3n pol\u00edtica como expresi\u00f3n de las tensiones, conflictos y contradicciones de dicha relaci\u00f3n, as\u00ed como el escenario en el cual se plantean instancias de negociaci\u00f3n y alternativas de soluci\u00f3n a los conflictos.El campo de fuerzas est\u00e1 determinado por la oposici\u00f3n Estado-regi\u00f3n en sus manifestaciones pol\u00edtico-administrativas, econ\u00f3micas y socioculturales o, en t\u00e9rminos generales, por la relaci\u00f3n de fuerzas centro-periferia.  Esta oposici\u00f3n est\u00e1 integrada en una din\u00e1mica conjunta, donde las acciones del todo y la parte est\u00e1n situados en una relaci\u00f3n compleja de dependencia-autonom\u00eda.La hip\u00f3tesis plantea que las regiones pertenecientes a Estados con estructura federal y un alto nivel de autonom\u00eda fiscal, modernizaci\u00f3n y desarrollo industrial, ubicadas en una zona econ\u00f3mica de interdependencia institucionalizada y donde el grado de conciencia colectiva en torno a valores hist\u00f3ricos, simb\u00f3licos y ling\u00fc\u00edsticos es bastante acentuado, tienen grandes posibilidades de movilizar eficazmente a la poblaci\u00f3n para emprender con \u00e9xito un proceso de separaci\u00f3n pac\u00edfico.Publicado en :  OASIS 97Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/el-fenomeno-regional-en-europa-occidental","url_adjuntos":"colf_carbonell_higuera_carlos_articulo11.pdf","fecha_publicacion":"1997"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Kosovo, Timor, Colombia: tres escenarios de intervenci\u00f3n en el marco del reordenamiento internacional","autores":"Carbonell Higuera, Carlos Mart\u00edn","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:Los principios morales de Occidente, al devenir un discurso civilizador, terminan por convertirse en un instrumento m\u00e1s de dominaci\u00f3n que legitima los intereses de un grupo espec\u00edfico de Estados.  En este contexto se plantea la problem\u00e1tica que constituye el objeto de este ensayo:  \u00bfEs v\u00e1lida la intervenci\u00f3n, que atenta contra el principio de soberan\u00eda consagrado en el derecho internacional, cuando \u00e9ste se fundamenta en un discurso hegem\u00f3nico sustentado por principios morales y mecanismos institucionales cuyo objetivo real es respaldar acciones dirigidas a consolidar zonas de influencia y satisfacer los intereses nacionales de las potencias dominantes en el contexto mundial?Esta apreciaci\u00f3n estrat\u00e9gica de la moral tiene serias consecuencias en las din\u00e1micas internacionales de poder que se reflejan en m\u00faltiples conflictos de dimensi\u00f3n interestatal y regional.  El polo hegem\u00f3nico mundial, liderado por un Estado occidental que ostenta el sistema de valores dominante, se enfrenta a otras potencias de gran peso e influencia que proponen una gesti\u00f3n de las relaciones internacionales bajo premisas distintas a las establecidas por el conjunto de pa\u00edses preponderante en el \u00e1mbito global.Ante la imposibilidad de establecer un cuerpo universal de valores que logre impulsar acciones compartidas por el conjunto de pa\u00edses del globo, se hace inevitable la tendencia a la formaci\u00f3n de bloques estatales y sistemas de alianzas alrededor de discursos estrat\u00e9gicos, en un intento por contrarrestar la ideolog\u00eda que impregna el aparato institucional de toma de decisiones en el contexto internacional.&nbsp;Publicado en &nbsp;:&nbsp; OASIS 99Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/kosovo-timor-colombia","url_adjuntos":"colf_carbonell_higuera_carlos_articulo12.pdf","fecha_publicacion":"1999"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Islam y esclavismo en Sud\u00e1n","autores":"Carbonell Higuera, Carlos Mart\u00edn","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:El discurso filos\u00f3fico que consagra la libertad de pensamiento y la igualdad de oportunidades para todos los individuos logra consolidarse como parte fundamental de la estructura pol\u00edtica de los nuevos Estados de Europa Occidental a lo largo del siglo XIX.  La colonizaci\u00f3n se present\u00f3 de forma paralela a los inicios de la era moderna, la cual estuvo vinculada al surgimiento de una concepci\u00f3n civilizadora de la cultura occidental basada en las ideas ilustradas.Esto hizo que las din\u00e1micas de encuentro entre los pueblos sujetos a la dominaci\u00f3n de las metr\u00f3polis europeas y sus colonizadores se produjeran en un marco de percepci\u00f3n dominado por las oposiciones civilizaci\u00f3n \/ atraso, sociedades modernas \/ sociedades tradicionales, sociedades industriales \/ sociedades preindustriales.  Esta concepci\u00f3n del \u201cotro\u201d como inferior por parte de los pueblos situados a la \u201cvanguardia de la civilizaci\u00f3n\u201d dio como resultado la negaci\u00f3n de las costumbres y pr\u00e1cticas culturales propias de las comunidades nativas en los territorios coloniales para privilegiar el referente de valores universales propuesto por Occidente.En Sud\u00e1n, el discurso civilizador occidental se halla enfrentado a una ideolog\u00eda isl\u00e1mica que intenta instaurar en el plano nacional una serie de preceptos contrarios a los fundamentos de la organizaci\u00f3n social propuestos desde Occidente.  El tema de la esclavitud es un cap\u00edtulo m\u00e1s en esta lucha de ideolog\u00edas y sistemas de creencias, que expresa de la mejor manera la dimensi\u00f3n adquirida por los conflictos locales en el contexto de un mundo globalizado.Publicado en :  OASIS 2000&nbsp;Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/islam-y-esclavismo-en-sudan","url_adjuntos":"colf_carbonell_higuera_carlos_articulo13.pdf","fecha_publicacion":"2000"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Los relatos de la identidad en Qu\u00e9bec","autores":"Carbonell Higuera, Carlos Mart\u00edn","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:El problema de la cultura en el marco de las relaciones entre los Estados y las comunidades minoritarias adquiere unas connotaciones particulares en las diferentes regiones del planeta.  En el caso del Occidente desarrollado, caracterizado por organizaciones estatales con reg\u00edmenes constitucionales democr\u00e1ticos y econom\u00edas pr\u00f3speras donde el Estado de bienestar tiene un tama\u00f1o considerable, las etnias o naciones que no tiene un marco pol\u00edtico-territorial apropiado para la plena expresi\u00f3n de sus elementos culturales tienden a buscar la satisfacci\u00f3n de este objetivo a trav\u00e9s de v\u00edas pac\u00edficas como la negociaci\u00f3n o los canales democr\u00e1ticos garantizados por la justicia y las leyes.La presencia de instituciones como la Iglesia y los partidos pol\u00edticos, alrededor de las cuales se genere un sentimiento de solidaridad que facilite y dirija la acci\u00f3n colectiva; la voluntad de hallar estrategias que permitan abstraerse del Estado central y alcanzar formas propias de soberan\u00eda; la posibilidad material de emprender con \u00e9xito procesos separatistas debido al sustento de econom\u00edas regionales s\u00f3lidas; un m\u00ednimo de garant\u00edas democr\u00e1ticas que abren el campo a posibilidades de negociaci\u00f3n y di\u00e1logos entre las partes enfrentadas; los l\u00edmites que la preservaci\u00f3n de un modelo democr\u00e1tico en \u00e1mbitos heterog\u00e9neos como los de las actuales sociedades pueden traer para la satisfacci\u00f3n del objetivo independentista; y la existencia de contextos estables de intercambio comercial con otros pa\u00edses que contribuyen a crear nexos econ\u00f3micos duraderos entre las naciones sin Estado y el contexto mundial, son algunos de los elementos encontrados en el an\u00e1lisis sobre los nacionalismos del \u201cOccidente\u201d tomado en consideraci\u00f3n.El caso de Quebec es ilustrativo de la manera como las reivindicaciones de identidad conducen a expresiones particulares de la etnicidad y el nacionalismo, las cuales intentan impulsar procesos de independencia a partir de ciertas variables comunes a otras latitudes.&nbsp;Publicado en:  AYA SMITMANS, Mar\u00eda Teresa (2000).  \u201cCanad\u00e1, Colombia y las Am\u00e9ricas\u201d.  Bogot\u00e1:  Universidad Externado de Colombia.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/los-relatos-de-la-identidad-en-quebec","url_adjuntos":"colf_carbonell_higuera_carlos_articulo14.pdf","fecha_publicacion":"2000"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Etnicidad y pol\u00edtica estatal: las comunidades \u00e9tnicas minoritarias frente al poder estatal en China","autores":"Carbonell Higuera, Carlos Mart\u00edn","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:Se parte de la exposici\u00f3n sobre la pol\u00edtica oficial de la Rep\u00fablica Popular China respecto de los componentes \u00e9tnicos y nacionales del pa\u00eds, y de la definici\u00f3n oficial del conjunto como una unidad de nacionalidades.  Se avanza luego en la discusi\u00f3n sobre la existencia de un centro cultural hegem\u00f3nico (los Han), frente a los m\u00faltiples grupos \u00e9tnicos que habitan en el pa\u00eds.  Se examina el concepto de \u201cnacionalidad minoritaria\u201d y sus limitaciones frente al modelo civilizador de larga duraci\u00f3n promovido por los Han.  Luego se introducen estudios de caso que tienden a mostrar la relaci\u00f3n entre etnicidad, historia e ideolog\u00edas dominantes:  se tratan los casos de la minor\u00eda de los Yi, situados en el sur de China, y el de los Premi, en Yunan.Tambi\u00e9n se hace menci\u00f3n al proceso de identidad en Mongolia Interior.  Se mencionan varias implicaciones pol\u00edticas de importancia, a partir del trabajo etnohist\u00f3rico.&nbsp;La reproducci\u00f3n de la cultura central en los modelos educativos, se aborda comenzando por algunas consecuencias pol\u00edticas de la utilizaci\u00f3n del mandar\u00edn y de las lenguas locales y la relaci\u00f3n entre el nacionalismo chino del Estado central y las versiones particulares de las minor\u00edas.  Tambi\u00e9n se analizan algunas relaciones entre la ortodoxia central y los sistemas de creencias de algunas comunidades rurales.  Finaliza el art\u00edculo con algunas consideraciones sobre las ideas de Estado nacional y Estado multicultural.Publicado en :  Desaf\u00edos (2000).  Bogot\u00e1:  Universidad del Rosario.  No. 3.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/etnicidad-y-politica-estatal","url_adjuntos":"colf_carbonell_higuera_carlos_articulo16.pdf"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Creating a bridge between geotechnical dam instrumentation and electronic maintenance. Miel I dam electronical maintenance routines in tropical environments case","autores":"Jim\u00e9nez Garc\u00eda, Mauricio","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract:Miel I is a 188 m high RCC dam that was instrumented with more than 600 devices. The main idea of this instrumentation net was to monitoring dam conditions during construction and operation. Moreover, one of the main instrumentation goals was to control all the devices from the main computer installed in operational control room. Unfortunately, the contractor in charge of this labor was unable to finish the work and not all the devices can be inquired from the main computer. Additionally, the net started to suffer a progressive collapsed, especially multiplexors and datallogers and some instruments such as strain gauges and thermocouples with apparently no reason. For the next couple of years, the dam maintenance group executed routines with the aim to conserve the current instrumentation. However, at one point, the maintenance and replace devices routines were unsustainable and the instrumentation net could be in jeopardy. For that reason, the maintenance group decided to investigated the reason or reasons of the devices failure; finding that the instrumentation net was installed ignoring provider electronical recommendations, lightning protection and electrical isolation. In addition, the maintenance routines were conceived from the geotechnical point of view ignoring the electronical implication that a net like this one required. These problems are aggravated due to tropical conditions and light storms frequency. With this panorama, the Miel I maintenance group redesign the routines, manuals and maintenance periodicity using this new information, problems and findings.&nbsp;Publicado en :  International Commission on Large Dams (ICOLD) 81st Annual Meeting Symposium. Changing Times: Infrastructure Development to Infrastructure ManagementVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/creating-a-bridge-between-geotechnical-dam-instrumentation","url_adjuntos":"colf_jimenezgarcia_mauricio_articulo1.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"How operational and hydrological changes affect dam behavior. The Miel I reaction = Como los cambios operacionales e hidrol\u00f3gicos afectan el comportamiento de una presa. La reacci\u00f3n de Miel I","autores":"Jim\u00e9nez Garc\u00eda, Mauricio","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract:Miel I, a Roller Compact Concrete (RCC) dam located in Colombia, has operated for almost ten years and operational\/commercial practices and hydrological behavior has been stable. However, during the last two years, Miel I has confront changes in these two aspects. Before these changes, Miel I spillway was used just in two occasions and during a short period of time. However, because these changes, the spillway was used during 30 days in 2010 and 47 days in 2011. Additionally, since August 2010, the reservoir has increased its tributaries due to the Guarino tunnel diverse project. All these aspects have changed the reservoir levels during all the year and especially during raining season and affected directly the dam behavior. Miel I has confront forces and solicitudes which was never exposed.As a product of this, small fissures and changes in some instrumentation levels were observed during this time. It is clear that these changes have not compromised the dam safety although, it is also true that the Miel I dam for first time in ten years has been request to work against reservoir highest levels. The information, analysis and conclusions collected during these periods of time will allow the maintenance group to define, in advance, practices for this new condition and more important, will close the gap between the operational practices and the dam safety standards.&nbsp;Publicado en :  International Commission on Large Dams 81st Annual Meeting Symposium. Changing Times: Infrastructure Development to Infrastructure ManagementVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/how-operational-and-hydrological-changes-affect-dam-behavior","url_adjuntos":"colf_jimenezgarcia_mauricio_articulo2.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Energy-process integration of the gas-cooled\/water- cooled fixed-bed reactor network for methanol synthesis = Integraci\u00f3n energ\u00e9tica y de proceso de la red del reactor a lecho fijo refrigerado con gas\/agua para la s\u00edntesis de metanol","autores":"Bozzano, Giulia;Le\u00f3n-Garz\u00f3n, Andres R.;Manenti, Flavio","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen:&nbsp;The paper deals with the techno-economical assessment of the gas-cooled\/water-cooled fixed-bed reactor network  for  methanol  synthesis.  The  study  is  the  extension  of  the  first-principles  model  for  the  water-cooled reactor already proposed in our prior work (Manenti et al., 2013). Here, the optimization is extended to the steam generation and the reactor length ratio. As a result, basing on the integrated optimization of energy and process yield, we propose to significantly revise the common design. The traditional water\/gas-cooling  reactor  length  ratio  could  be  significantly  reduced  with  consequent  simultaneous increase  in methanol  production  and  steam  generation  as  well,  however  preserving  safety  and  operational  ranges. The economic benefit deriving from the proposed design for a medium-scale process is estimated in more than 1.7 M\u20ac\/y.Publicado en: Chemical Engineering Transactions, Volume 35, ISBN 978-88-95608-26-6, DOI: 10.3303\/CET1335207Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/energy-process-integration-of-the-gas-cooled-water","url_adjuntos":"colf_leongarzon_andresricardo_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Effect of coupling excess pore pressure and soil deformation on the nonlinear response","autores":"L\u00f3pez-Caballero, Fernando;Montoya-Noguera, Silvana","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas, Ingenier\u00eda","cuerpo":"Abstract:The development of excess pore pressure (pw) and consequent reduction in effective stress leads to the softening of a liquefiable soil deposit that can alter ground motions in terms of amplitude, frequency content, and duration. To assess these effects in a 1D medium to loose sand model, two analyses were made: (1) A BIOT hydraulic and mechanical computation of a saturated soil deposit and (2) a mechanical computation of a dry soil with equivalent behavior. The results regarding the profile of maximum accelerations and shear strains, the surface accelerations and their corresponding response spectra ratio are analyzed. The mean values of the normalized response spectra ratio between the wet and dry surface acceleration show a deamplification of high frequencies (i.e. f &gt; 1.0Hz) and an amplification of low ones that tend to increase with the liquefaction zone size. Coupling of pw and soil deformation is therefore of great importance to accurately model the ground motion response. On the contrary, while peak acceleration predictions could be conservative, the amplification on the low frequencies could be largely underestimated which would be highly prejudicial for tall buildings.&nbsp;Publicado en :  COMPDYN 2013 4th ECCOMAS Thematic Conference on&nbsp;Computational Methods in Structural Dynamics and Earthquake EngineeringVer documento en texto completo&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/effect-of-coupling-excess-pore-pressure","url_adjuntos":"colf_montoyanoguera_silvana_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Los secretos de la muerte = The secrets of death","autores":"Parra R., \u00c1ngela Mar\u00eda","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arte","cuerpo":"Resumen:Este articulo se desarroll\u00f3 para la clase de Iconolog\u00eda a cargo del profesor Raimon Arola, durante el primer a\u00f1o del M\u00e1ster en Dise\u00f3 Urbano, Arte, Ciudad y Sociedad.&nbsp;En el a partir de la visita al cementerio de Montjuic, en la ciudad de Barcelona, se quiere indagar sobre los cambios que ha asumido la relaci\u00f3n entre el hombre y la muerte a lo largo de la historia.&nbsp;A trav\u00e9s una mirada al pasado se quiere establecer en qu\u00e9 y c\u00f3mo cambio la percepci\u00f3n y la simbolog\u00eda de la muerte, as\u00ed como entender la forma de representarla en el arte . La ciudad de los muertos es entonces el marco de referencia en el que se pueden leer las relaciones entre la vida y la muerte, lo mortal y lo inmortal, lo perecedero y lo inmutable.  Son estas las que permiten un acercamiento que se sale de las consideraciones religiosas y sociales a las que hemos estado acostumbrados y  abren las puertas a nuevas lecturas en una de las relaciones eternas e innegables en el estudio del hombre.Distinciones:  calificaci\u00f3n 10\/10Ver documento en texto completo&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/los-secretos-de-la-muerte","url_adjuntos":"colfu_parraroman_angela_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Adaptaci\u00f3n y validaci\u00f3n al espa\u00f1ol del cuestionario 4CornerSAT para la medida de la satisfacci\u00f3n profesional del personal m\u00e9dico de atenci\u00f3n especializada","autores":"Delgado, Ana;Lucena-Mu\u00f1oz, Juan Jos\u00e9;Morales-Asencio, Jos\u00e9 Miguel;Pe\u00f1a-S\u00e1nchez, Juan Nicol\u00e1s","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas, Ciencias de la salud","cuerpo":"Resumen:Fundamentos: La satisfacci\u00f3n de los profesionales de la medicina es una preocupaci\u00f3n en el sector sanitario y su medida requiere un cuestionario multidimensional en espa\u00f1ol que estudie sus necesidades de alto nivel. Los objetivos de este estudio son adaptar el cuestionario 4CornerSAT para la medida de la satisfacci\u00f3n profesional del personal m\u00e9dico y evaluar su validez en nuestro contexto.  M\u00e9todo: Se adapt\u00f3 el cuestionario al espa\u00f1ol, valid\u00e1ndolo en profesionales m\u00e9dicos de hospitales de Andaluc\u00eda, Espa\u00f1a. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis factorial confirmatorio (AFC) para corroborar el modelo a priori y se evalu\u00f3 la consistencia interna y la validez de constructo mediante el alfa de Cronbach y la correlaci\u00f3n entre la escala y el \u00edtem global, respectivamente.   Resultados: El cuestionario adaptado se administr\u00f3 a 121 especialistas. El AFC corrobor\u00f3 las cuatro dimensiones del cuestionario (\u03c72=114,64, df=94, p&lt;0,07; \u03c72\/df=1,22; &nbsp;RMSEA=0,04). La consistencia interna obtuvo un \u03b1=0,92 y la correlaci\u00f3n entre la suma de la escala y el \u00edtem global verific\u00f3 la validez de constructo (r=0,77; p&lt;0,001).   Publicado en : &nbsp;Revista Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica: vol.87, no.2&nbsp;Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/adaptacion-y-validacion-al-espanol-del-cuestionario-4cornersat","url_adjuntos":"colf_penasanchez_juannicolas_articulo1.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Latent gender inequalities in the well-being of physicians according to payment method for practicing medicine: a cross-sectional study","autores":"Bermedo-Carrasco, Silvia;Lepnurm, Rein;Pe\u00f1a-S\u00e1nchez, Juan Nicol\u00e1s","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Administraci\u00f3n, Ciencias de la salud","cuerpo":"Abstract:Background: Female physicians face extra challenges in their career development and tend to choose salary or other forms of alternative payment plans (APP). Fee-for-service (FFS) and APP may affect the well-being of female and male physicians differently. Three measures of well-being are: levels of career satisfaction, professional equity, and daily distress. The objectives are to identify differences in the levels of career satisfaction, fulfillment-recognition equity, and daily distress of physicians by gender and payment method, and to assess interactions between these two factors.  Methods: A cross-sectional study was conducted in 2011 with physicians practicing in the Saskatoon Health Region, Saskatchewan, Canada. Resident physicians were excluded from the study. Eligible physicians completed a survey, assessing levels of daily distress, fulfillment-recognition equity, and career satisfaction as dependent variables. A multivariate analysis of variance (MANOVA), using the Wilks\u2019 Lambda criterion, was conducted to study differences among the dependent variables by remuneration method and gender. Multiple comparisons were performed as post-hoc tests.  Results: Nearly half (382) of the 794 eligible physicians completed the questionnaire; 37.2% were female. Half were remunerated by FFS, a quarter by APP, and the remainder by blended forms. Career satisfaction and fulfillment-recognition equity were positively correlated to each other and daily distress was negatively correlated with both. According to the MANOVA results, the dependent variables were affected by gender but not by payment method, and there was no evidence of an interaction effect between payment method and gender. Women reported lower levels of career satisfaction (p=0.01) and fulfillment-recognition equity (p=0.01), and higher levels of daily distress (p=0.03).Publicado en:&nbsp;&nbsp;Revista Journal of Hospital Administration: Vol 2, No 4Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/latent-gender-inequalities-in-the-well-being-of-physicians","url_adjuntos":"colf_penasanchez_juannicolas__fichatecnica2.doc","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Resoluci\u00f3n de conflictos como caja de herramientas en una facilitaci\u00f3n organizacional","autores":"Pe\u00f1a Sandoval, Harbey","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Derecho","cuerpo":"Resumen:En la resoluci\u00f3n de conflictos existen diferentes marcos te\u00f3ricos para entender sus fuentes, aplicaciones, teor\u00edas, m\u00e9todos, etc. La resoluci\u00f3n de conflictos podr\u00eda ser pensada con la integraci\u00f3n de tres componentes: teor\u00eda, pr\u00e1ctica e investigaci\u00f3n. Muchos profesionales y acad\u00e9micos en esta disciplina reconocen la importancia de la integraci\u00f3n de la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica; sin embargo, la brecha entre ellas es ampliamente aceptada como una de las debilidades de la misma. El presente trabajo busca ilustrar c\u00f3mo la resoluci\u00f3n de conflictos entendida como una caja de herramientas ayuda a cerrar la brecha entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica reflexiva en un caso de facilitaci\u00f3n en una organizaci\u00f3n internacional.Publicado en:&nbsp; Revista DIXI Volumen 13 No. 13&nbsp;Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/resolucion-de-conflictos-como-caja-de-herramientas-en-una-facilitacion-organizacional","url_adjuntos":"colf_penasandoval_harbey_articulo2.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"20 a\u00f1os del Sistema Nacional de Conciliaci\u00f3n en Colombia: breve an\u00e1lisis normativo","autores":"Pe\u00f1a Sandoval, Harbey","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Derecho","cuerpo":"Resumen:El presente a\u00f1o es significativo para muchos colombianos por una doble celebraci\u00f3n: el 21 de marzo y 6 de julio se cumplieron veinte a\u00f1os de la promulgaci\u00f3n de la Ley 23 de 1991 y la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia respectivamente. Colombia fue el primer pa\u00eds en Latinoam\u00e9rica en elevar a rango constitucional la conciliaci\u00f3n como una forma de administraci\u00f3n de justicia y en contar con una ley que estableciera este mecanismo alternativo de soluci\u00f3n de conflictos. Es as\u00ed como la primera semilla de este movimiento contempor\u00e1neo de promoci\u00f3n de m\u00e9todos autocompositivos de soluci\u00f3n de disputas fue sembrada en nuestro pa\u00eds. Los frutos del arduo trabajo de diferentes sectores en Colombia se pueden ver al hacer un an\u00e1lisis retrospectivo de esta iniciativa novedosa para su \u00e9poca. La conciliaci\u00f3n como la conocemos hoy en d\u00eda es el resultado del aporte de varias disciplinas, entre ellas, el derecho, la psicolog\u00eda, la antropolog\u00eda, la sociolog\u00eda, la econom\u00eda, etc. El presente escrito busca ofrecer un panorama de los avances y retos de la legislaci\u00f3n en materia de conciliaci\u00f3n que ha permitido la institucionalizaci\u00f3n y el reconocimiento de la conciliaci\u00f3n en Colombia a trav\u00e9s del establecimiento de un Sistema Nacional de Conciliaci\u00f3n.&nbsp;Publicado en&nbsp; (revistas, otros)&nbsp; :&nbsp; Ministerio de Justicia y del DerechoVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/20-anos-del-sistema-nacional-de-conciliacion-en-colombia","url_adjuntos":"colf_penasandoval_harbey_articulo3.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Ombuds: una oportunidad para resolver conflictos al interior de las empresas, universidades y entidades p\u00fablicas","autores":"Pe\u00f1a Sandoval, Harbey","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales, Derecho","cuerpo":"Resumen:El ombuds es un tercero que ayuda a las personas que hacen parte de una organizaci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de sus conflictos, preocupaciones y preguntas. Este art\u00edculo busca promover la literatura en espa\u00f1ol y la instituci\u00f3n del ombuds en empresas, universidades, entidades p\u00fablicas, entre otras entidades en Latinoam\u00e9rica. En este documento se presenta el concepto del ombuds, su origen, se diferencia el ombuds organizacional del defensor del pueblo, se exponen algunas limitaciones de la palabra en espa\u00f1ol, se describe al ombudsperson, sus funciones y qu\u00e9 tipos de situaciones atiende.&nbsp;Publicado en&nbsp; (revistas, otros)&nbsp; :&nbsp; Revista Confluencia No. 1, C\u00e1mara de Comercio de Bogot\u00e1 e Iba\u00f1ez Editores&nbsp;Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/ombuds-una-oportunidad-para-resolver-conflictos","url_adjuntos":"colf_penasandoval_harbey_articulo4.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Literature review : management of project oriented organisations = An\u00e1lisis literario: administraci\u00f3n de organizaciones orientadas a proyectos","autores":"Aryan Bunbuarka, Fransiskus Ass;Vargas Cubides, Mario Jheinner;Videira Alvez, Fernando","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Administraci\u00f3n","cuerpo":"ResumenThis paper illustrates the analysis of an intensive research in several books and organisational theories, exemplifies the nature of various organisational structures and how those structural mechanisms affect project management. To this end, suitable organisational characteristics to develop projects are identified and classify them into cultural and structural characteristics.These implicit characteristic inside organisations allow or hinder the achievement of projects. Definitions and clarifications from practical examples of project oriented organisation are differentiated with non-project oriented organisations. There will be suggestion of what may be the most suitable scenarios which Project Managers could obtain the maximum performance to achieve the organisational goals and with this, keep evolving the industry and managing changes to attend market needs.&nbsp;Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/literature-review-management-of-project","url_adjuntos":"colf_vargasmariojheinner_articulo_literature_review__management_of_project_oriented_organisations.pdf","fecha_publicacion":"2010"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Social and human aspects in the use of vernacular knowledge = Aspectos sociales y humanos en el uso del conocimiento vern\u00e1culo","autores":"Rey Cu\u00e9llar, Natalia","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arquitectura, Humanidades","cuerpo":"Abstract:Recent studies have highlighted the environmental benefits of the vernacular, focusing on the qualities of buildings; however, they do not sufficiently deal with the role of human agency in the production of the vernacular in practice. This study aims to demonstrate that by improving our understanding of the human and social aspects, it will be possible to define methods of supporting sustainable development. Understanding \u2018the vernacular\u2019 as a type of knowledge, four components are explored: transmission, use, motivations, and benefits. Based on the case of the Mexican Vault technique, the investigation offers insights into the various components of vernacular knowledge, suggesting the study of vernacular architecture from a perspective that elevates the relevance of the social and human dynamics in relation to the built object. It concludes that moving beyond environmental issues towards the building of tangible and intangible assets is a key challenge for vernacular architecture today.  Ver documento en texto completo&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/social-and-human-aspects-in-the-use-of-vernacular-knowledge","url_adjuntos":"colf_reycuellar_natalia_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Phase Ii randomized, double-blind, placebo-controlled study of whole-brain irradiation with concomitant chloroquine for brain metastases","autores":"Arce-Salinas, Claudia;Arrieta. \u00d3scar;Crismatt, Alejando;Dorantes-Gallareta, Yusmiren;Gamboa-Vignolle, Carlos;Gonz\u00e1lez-Pinedo, Marcelino;N\u00fa\u00f1ez-G\u00f3mez, Rodrigo;Ortega-G\u00f3mez, Alette;Rojas-Puentes, Luis L.","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias de la salud","cuerpo":"Resumen:Antecedentes: La cloroquina  (CLQ) es un f\u00e1rmaco antimal\u00e1rico con un efecto lisosomotr\u00f3pico asociado con aumento en la radiosensibilidad, que es mediado por la liberaci\u00f3n de enzimas hidrol\u00edticas, potenciaci\u00f3n de la apoptosis, autofagia y aumento del estr\u00e9s oxidativo in vitro. En este estudio fase II, evaluamos la eficacia y seguridad de la radiosensibilizaci\u00f3n utilizando cloroquina concomitantemente con radioterapia a holocr\u00e1neo (WBI) a dosis de 30 Gray (Gy) para el tratamiento de pacientes con met\u00e1stasis cerebrales de tumores s\u00f3lidos.M\u00e9todos: Se incluyeron 73 pacientes elegibles; 39 pacientes recibieron WBI (30 Gy en 10 sesiones en 2 semanas) concomitantemente con 150 mg\/d\u00eda de CLQ por 4 semanas (Brazo CLQ). 34 pacientes recibieron WBI de forma similar concomitantemente con placebo por 4 semanas (Brazo Control). Se evalu\u00f3 la calidad de vida en todos los pacientes (QoL) usando el cuestionario EORTC QLQ-C30 (versi\u00f3n mexicana) antes de iniciar la radioterapia y un a\u00f1o despu\u00e9s.Resultados: la tasa de respuesta global (ORR) fue 54% para el brazo de CLQ y 55% para el grupo control (p=0,92). La tasa de supervivencia libre de progresi\u00f3n de met\u00e1stasis cerebrales (BMPFS) a un a\u00f1o fue 83,9% (95% CI 69.4-98.4) para el brazo CLQ y 55.1% (95% CI 33.6-77.6) para el brazo de control. El tratamiento con CLQ se asoci\u00f3 de forma independiente con aumento de BMPFS (RR 0.31,95% CI [0.1-0.9], p=0.046). El \u00fanico factor asociado de forma independiente con el aumento de la sobrevida global (OS) fue la presencia de menos de 4 met\u00e1stasis cerebrales (RR 1.9, 95% CI [1.12-3.3], p=0.017). WBI se asoci\u00f3 con mejor\u00eda en la funci\u00f3n emocional y cognitiva pero tambi\u00e9n con empeoramiento de n\u00e1usea en ambos brazos. No se encontraron diferencias en QoL o toxicidad entre los brazos.Conclusi\u00f3n: El tratamiento con CLQ y WBI mejora el control de met\u00e1tasis cerebrales sin incrementar la toxicidad; sin embargo, CLQ no mejor\u00f3 la OS ni ORR. Se requiere un ensayo cl\u00ednico fase III para confirmar estos hallazgos.Publicado en :&nbsp; Radiation OncologyVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/phase-Ii-randomized-double-blind","url_adjuntos":"colf_rojaspuentes_luisleonardo_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Dise\u00f1o y construcci\u00f3n de un impactador de cascada para la determinaci\u00f3n de tama\u00f1o de material particulado atmosf\u00e9rico en el aire","autores":"Beltr\u00e1n Villegas, Daniel Jos\u00e9;Rojas, N\u00e9stor Y.","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ingenier\u00eda","cuerpo":"ResumenSe dise\u00f1\u00f3 y construy\u00f3 un impactador de cascada de bajo volumen para el muestreo de material particulado suspendido en gases y la determinaci\u00f3n de su distribuci\u00f3n de tama\u00f1o. El impactador clasifica las part\u00edculas en diversos tama\u00f1os por medio de etapas que aceleran el aerosol a trav\u00e9s de orificios y luego provocan un cambio de 90\u00b0 en su direcci\u00f3n de flujo, reteniendo las part\u00edculas que, por su inercia, choquen contra un sustrato de impactaci\u00f3n. El impactador est\u00e1 dise\u00f1ado para separar las part\u00edculas del aerosol en ocho etapas, desde 20 mm hasta 0.4 mm, y retenerlas sobre sustratos de fibra de vidrio. El flujo de aerosol es inducido por una bomba de vac\u00edo con capacidad de hasta 100 L\/min, e ingresa al equipo a trav\u00e9s de un tubo o manguera de aspiraci\u00f3n. Se usa adem\u00e1s un \u00e1rbol de man\u00f3metros para la medici\u00f3n de la presi\u00f3n de vac\u00edo a la entrada de la bomba, un rot\u00e1metro con capacidad de medir flujos hasta 70 L\/min y una v\u00e1lvula de sobrepaso para modular el flujo a trav\u00e9s de la secci\u00f3n de prueba. Las condiciones de dise\u00f1o fueron 20\u00b0C, 560 mmHg y un flujo de 30 L\/min. Las etapas de impactaci\u00f3n var\u00edan en el n\u00famero y di\u00e1metro de orificios de aceleraci\u00f3n, entre 2 y 42 orificios, y entre 0.5 y 15 mm.&nbsp;El equipo ha sido probado para verificar su hermeticidad, y capacidad de flujo con resultados satisfactorios. Se empezar\u00e1n a realizar pruebas de calibraci\u00f3n y primeras mediciones en proyectos siguientes.Publicado en &nbsp;:&nbsp;Revista de Ingenier\u00eda, Universidad de Los Andes. , v.19, p.33 - 39, 2004Ver documento texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/diseno-y-construccion-de-un-impactador-de-cascada-para-la-determinacion","url_adjuntos":"colf_rojasroa_nestoryezid_articulo_9.pdf","fecha_publicacion":"2004"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Elian o del acceso al universo del lenguaje en los ni\u00f1os","autores":"Saldarriaga Alzate, Ana Victoria","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Humanidades","cuerpo":"Resumen:El acceso del ni\u00f1o al universo simb\u00f3lico es un proceso dif\u00edcil que pasa desapercibido en la mayor\u00eda de los casos. Sin embargo, el seguimiento y el examen de los casos donde esa dificultad se manifiesta y es superada en alguna medida es una posibilidad de acercarse con detalle a las condiciones y operaciones requeridas para ese acceso. El art\u00edculo contiene, en primer t\u00e9rmino, la traducci\u00f3n que la autora hace del proceso que le permiti\u00f3 a Eli\u00e1n, un ni\u00f1o autista, acceder a la ley simb\u00f3lica y utilizarla para sus progresos en la v\u00eda del lenguaje.Y en segundo lugar, el an\u00e1lisis que la autora hace de ese proceso desde el punto de vista psicoanal\u00edtico; es decir, desde las dimensiones de lo real, lo simb\u00f3lico y lo imaginario.&nbsp;El punto de partida es el encuentro del ni\u00f1o con un objeto. La operaci\u00f3n simb\u00f3lica llevada a cabo sobre ese objeto es la de marcar su presencia y su ausencia con las expresiones correspondientes en cada caso.A partir de all\u00ed, la ley simb\u00f3lica, que obliga a marcar las oposiciones significantes, es aplicada, sea por los terapeutas o por el mismo sobre los resultados obtenidos.&nbsp;A esta simbolizaci\u00f3n primera y primordial se articulan procesos de imaginarizaci\u00f3n sobre lo real, como el dibujo y la identificaci\u00f3n. Esta articulaci\u00f3n ser\u00e1 decisiva en lo que constituye el resultado final de esta entrada al universo simb\u00f3lico, es decir, la nominaci\u00f3n que hace Eli\u00e1n de s\u00ed mismo.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/elian-o-del-acceso-al-universo-del-lenguaje-en-los-ninos","url_adjuntos":"colf_saldarriagaalzate_anavictoria_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Nuevas audiencias, \u00bfnuevos ciudadanos?","autores":"Zuluaga, Jimena","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Humanidades","cuerpo":"Resumen:Hasta hace unas d\u00e9cadas, los mensajes de los medios iban en una sola v\u00eda y hab\u00eda en un extremo \u201cproductores\u201d y en el otro \u201cconsumidores\u201d de informaci\u00f3n. Los expertos dicen que con las din\u00e1micas de intercambio constante de informaci\u00f3n, de conversaci\u00f3n, propias de Internet nacieron los \u201cprosumidores\u201d. Las audiencias activas. Lo que en ingl\u00e9s se llama netizens algo as\u00ed como los ciudadanos de la red.&nbsp;Las audiencias de hoy no son p\u00fablico, no son masa, no son multitud.Son ciudadanos conectados que han perdido su lugar de s\u00fabditos y su actitud pasiva para ganar diversidad expresiva, creativa y participativa, con lo cual se revoluciona la base de la estructura conocida de los medios de comunicaci\u00f3n.&nbsp;El poder de los ciudadanos de la red va m\u00e1s all\u00e1 de ocupar ocasionalmente el lugar de los emisores cuando son censurados. En Internet los usuarios hacen la red. Por eso algunos ven amenazas donde otros ven oportunidades. La nueva estructura horizontal de la circulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n reval\u00faa viejos paradigmas y crea nuevas oportunidades.&nbsp;Publicado en:  Libro: \u201cDe las audiencias contemplativas a los productores conectados\u201d. Autores: Jorge Bonilla, M\u00f3nica Cata\u00f1o, Omar Rinc\u00f3n, Jimena Zuluaga. Pp. 239-262.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/nuevas-audiencias-nuevos-ciudadanos","url_adjuntos":"colf_zuluagatrujillo_jimena_capitulolibro_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Plasma membrane proteomes of differentially matured dendritic cells identified by LC\u2013MS\/MS combined with iTRAQ labelling","autores":"Castro-Borges, William;Cook, Peter C.;Dowle, Adam A.;Ferret-Bernard, St\u00e9phanie;MacDonald, Andrew S.;Mountford, Adrian P.;Sanin, David E.;Thomas, Jerry R.;Turner, Joseph D.","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Biolog\u00eda","cuerpo":"Resumen:Dendritic cells (DCs) play a pivotal role in polarising Th lymphocyte subsets but it is unclear what molecular events occur when DCs generate Th2-type responses. Here, we analysed plasma membrane-enriched fractions from immature, pro-Th1 and pro-Th2 DCs and used a combination of iTRAQ labelling and LC\u2013MS\/MS to quantify changes in the proteomes.&nbsp;Analysis was performed on triplicate biological samples and changes verified by flow cytometry. MHC class II molecules and CD29 were up-regulated in pro-Th1 DCs whilst CD18 and CD44 were up-regulated in pro-Th2 DCs.&nbsp;One of the most down-regulated molecules in pro-Th1 DCs was YM-1 whilst the greatest decrease in pro-Th2 DCs was NAP-22.&nbsp;Other molecules up-regulated in pro-Th2 DC compared to pro-Th1 DCs included some potentially involved in protein folding during antigen processing (clathrin and Rab-7), whilst other non-membrane proteins such as enzymes\/transporters related to cell metabolism (malate dehydrogenase, pyruvate kinase, and ATPase Na+\/K+) were also recorded.&nbsp;This suggests that pro-Th2 DCs are more metabolically active while pro-Th1 DCs have a mature \u2018end state\u2019. Overall, although several molecules were preferentially expressed on pro-Th2 DCs, our proteomics data support the view of a \u2018limited maturation\u2019 of pro-Th2 DCs compared to pro-Th1 DCs.&nbsp;Publicado en :  Journal of Proteomics&nbsp;Volume 75, Issue 3, Pages 938\u2013948Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/plasma-membrane-proteomes-of-differentially","url_adjuntos":"colf_saninpena_davidesteban_articulo1.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"A therapeutically viable photo-activated manganese-based CO-releasing molecule (photo-CO-RM)","autores":"Fairlamb, Ian J. S.;Lynam, Jason M.;Moir, James W. B.;Mountford, Adrian P.;Sanin, David E.;Ward, Jonathan S.","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract:A new class of photochemically-activated CO-releasing molecule (photo-CO-RM), based on a Mn(CO)4(C^N) system, is reported in this study. Three CO molecules are released per CO-RM molecule. Complex 3 is a fast releaser, thermally stable in the dark and a viable therapeutic agent.&nbsp;Publicado en:&nbsp;&nbsp;Dalton Trans., 2012,41, 10514-10517Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/a-therapeutically-viable-photo-activated-manganese","url_adjuntos":"colf_saninpena_davidesteban_articulo2.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Live imaging of mitosomes and hydrogenosomes by halotag technology","autores":"De Napoli, Maximiliano;Eshar, Shiri;Gualdron, Melisa;Hopp, Christine S.;Martincov\u00e1, Eva;Najdrov\u00e1, Vladim\u00edra;Sanin, David E.;Tembo, Dumizulu;Van Tyne, Daria;Voleman, Lubo\u0161;Walker,Dawn","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas, Ciencias de la salud","cuerpo":"Abstract:Hydrogenosomes and mitosomes represent remarkable mitochondrial adaptations in the anaerobic parasitic protists such as Trichomonas vaginalis and Giardia intestinalis, respectively. In order to provide a tool to study these organelles in the live cells, the HaloTag was fused to G. intestinalis IscU and T. vaginalis frataxin and expressed in the mitosomes and hydrogenosomes, respectively. The incubation of the parasites with the fluorescent Halo-ligand resulted in highly specific organellar labeling, allowing live imaging of the organelles. With the array of available ligands the HaloTag technology offers a new tool to study the dynamics of mitochondria-related compartments as well as other cellular components in these intriguing unicellular eukaryotes.&nbsp;Publicado en :  PLoS ONE; April 2012; Volume 7; Issue 4Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/live-imaging-of-mitosomes-and-hydrogenosomes-by-halotag-technology","url_adjuntos":"colf_saninpena_davidesteban_articulo3.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Intestinal expression of pro-infammatory cytokines induced by oral intake of lipopolysaccharide (LPS) from E. coli in weaned pigs","autores":"Agudelo T., Jorge A.;Forero D., Jorge;L\u00f3pez Herrera, Albeiro;Muskus L., Carlos;Parra S., Jaime;San\u00edn P., David E.","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Agricultura, Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract:Treatments with lipopolysaccharide (LPS) from E. coli are an accepted way of inducing inflammation in immunological studies since they have the ability to activate a coordinate series of signs through the synthesis of pro-inflammatory cytokines such as interleukin 8 (IL-8), IL-18 and tumor necrosis factor alpha (TNF-\u03b1), which can cause significant changes in intestinal structure and functionality. Objective: the aim of this study was to evaluate the effect of adding LPS of E. coli on pro-inflammatory cytokine gene expression IL-8, IL-18 and TNF-\u03b1 in early-weaned pigs. Methods:fieldwork was conducted at Centro San Pablo, belonging to the Universidad Nacional de Colombia with 32 pigs at 21 days of age, with 6.5 \u00b1 0.5 kg of weight.Animals were fed with a basal diet supplemented with two levels of inclusion of LPS of E.coli serotype 0111:B4 (0 to 0.3 \u03bcg\/mg of food). Pigs were slaughtered in stages on days 1, 5, 7 and 10 postweaning and complete extraction of small intestine was made. Gene expression was evaluated by qPCR. Blocks at random in a factorial arrangement 2 x 4 were used as statistical design.&nbsp;Results: the basal diet (without addition of LPS) presented increase in mRNA expression (p &lt; 0.01) of all the cytokines in jejunum for each post-weaning day, which suggests an inflammatory response and extensive tissue damage in pigs after early weaning. In diet 1 (with consumption of 0.3 \u03bcg LPS \/ mg diet) cytokines TNF-\u03b1, IL-8 and IL-18 showed a significant increase in their levels of expression (p &lt; 0.01). All cytokines presented significant increase (p &lt; 0.01) in jejunum for each post-weaning day. Conclusion: The increase observed in the expression of TNF-\u03b1 can be involved in the development of post-weaning diarrhea.&nbsp;Publicado en:  Revista Colombiana de Ciencias Pecuarias, Vol 26, No 2 (2013)Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/intestinal-expression-of-pro-infammatory-cytokines","url_adjuntos":"colf_saninpena_davidesteban_articulo4.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Strategic portfolio management framework Queensland Rail National = Administraci\u00f3n estrat\u00e9gica de portafolio Queensland Rail National","autores":"Leake, Janine;Vargas Cubides, Mario Jheinner;Zhihao, Ding","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Administraci\u00f3n","cuerpo":"ResumenThe commercial businesses of Queensland Rail (QR) were separated from the Government\u2019s public transport business on 1 July 2010.&nbsp;QR National Limited will be sold via an Initial Public Offering (IPO) \u2013 sometimes referred to as a public float planned for the final quarter of 2010, subject to market conditions.&nbsp;On becoming a publicly listed company it is expected that there is great scope for increase in market share. In order to realise the opportunities available to a public company, the following undertakings are necessary:Business and logistics improvementsCompliance requirementsCapital InvestmentThis report looks at the process to develop a program of work that will deliver on these undertakings. It describes how nominated projects were classified, scoped, prioritised and selected using a filtering process and how sub programs were packaged for delivery.&nbsp;Finally the report outlines a framework for execution.  This framework includes an approach to governance, risk management, control of time, cost, scope  and benefits realisation.&nbsp;Due to the limited knowledge of the inner workings of QR National, assumptions have been made based on information available in the public domain.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/strategic-portfolio-management-framework","url_adjuntos":"colf_vargasmariojheinner_articulo_strategic_portfolio_management_framework_queensland_rail_national.pdf","fecha_publicacion":"2010"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Columbia shuttle disaster analysis = An\u00e1lisis del accidente del transbordador espacial Columbia","autores":"Aryan Bunbuarka, Fransiskus Ass;Vargas Cubides, Mario Jheinner;Videira Alvez, Fernando","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Administraci\u00f3n","cuerpo":"Resumen:This report provides analysis of the problems in Columbia Shuttle disaster in 2003 which is found in the article \u201cSystematic Biases and Culture in Project Failures\u201d by Barry Shore. Mainly based on the Columbia Accident Investigation Board Report, information has been found that NASA was created as a governmental organisation which depends directly to the United States Congress and the White House.&nbsp;NASA culture at that time was arrogant due to the state of the art technology they had which convinced them they had the pioneer in the space industry.&nbsp;However, it has also been found that communication between teams or department did not flow effectively which unfortunately caused this Columbia Shuttle disaster.&nbsp;Moreover, evidences found to support Shore\u2019s assertions to this Columbia Shuttle disaster which are conservatism, overconfidence, and recency. Based on those assertions, cultural change is suggested to deliver similar project effectively.&nbsp;Tipo de estudio:&nbsp;EnsayoVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/columbia-shuttle-disaster-analysis","url_adjuntos":"colf_vargasmariojheinner_articulo_columbia_shuttle_disaster_analysis.pdf","fecha_publicacion":"2010"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Queensland Rail National program management = Administracion de programa : Quensland Rail National","autores":"Vargas Cubides, Mario Jheinner","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Administraci\u00f3n, Ingenier\u00eda","cuerpo":"Abstract:The creation of the PMO as a centralized unit formalizes project practices increasing the level of maturity. The expected level in the maturity model is to develop a continuously improvement in project management among the portfolio in all the stages of the project life cycle. This expectation could be achievable due to from the creation of the PMO the objective is to standardize, measure, control and communicate the PM practices. The other factor that enhances this level of maturity expected is that the head and the board of the organization have pointed out the benefits of use project management. &nbsp;Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/queensland-rail-national-program-management","url_adjuntos":"colf_vargasmariojheinner_articulo_queensland_rail_national_program_management.pdf","fecha_publicacion":"2010"}},{"node":{"t\u00edtulo":"An act of faith: two cases studies of street festivals as examples of development = Un acto de fe: dos estudios de caso de festivales callejeros como ejemplos de desarrollo","autores":"Chaur, Andr\u00e9s Guillermo","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Abstract:This essay discusses the relation between urban spaces and street festival as an example of a creative industry. To begin with, several terms are presented as part of a theoretical approach to fully understand the concept of street festivals, then two cases studies of street festivals will be presented and analysed: The Iberoamerican Theatre Festival of Bogot\u00e1 and Rock al Parque Festival both from Bogot\u00e1, Colombia. The essay has a chapter dedicated to the relationship between festivals and economic development.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/an-act-of-faith","url_adjuntos":"colf_chaurromero_andresguillermo_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2014"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Una perspectiva antropol\u00f3gica de la transfusi\u00f3n sangu\u00ednea. Proyecto de doctorado  en un contexto de diversidad socio-cultural = An anthropological perspective of blood transfusion. Doctoral project in the context of socio-cultural diversity","autores":"G\u00f3mez, Cardona Liliana","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen:En este art\u00edculo presentamos nuestro proyecto de doctorado en antropolog\u00eda de la salud. El tema central de este concierne los aspectos sociales y culturales de la transfusi\u00f3n de sangre. En la primera parte, exponemos un breve recuento hist\u00f3rico de esta pr\u00e1ctica m\u00e9dica y un resumen de la literatura cient\u00edfica (principalmente sociol\u00f3gica y antropol\u00f3gica) sobre la donaci\u00f3n y la transfusi\u00f3n de sangre.Tras identificar la ausencia de estudios sobre las implicaciones simb\u00f3licas de este procedimiento y sobre el punto de vista de  las personas que reciben sangre, planteamos nuestra problem\u00e1tica de investigaci\u00f3n. Posteriormente, enumeramos las principales t\u00e9cnicas de la metodolog\u00eda cualitativa que utilizaremos para la recolecci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los datos en un  hospital pedi\u00e1trico en Montreal (Canada). Por \u00faltimo, presentamos los principales resultados que esta investigaci\u00f3n aportar\u00e1 con miras a su aplicaci\u00f3n en el medio cl\u00ednico y comunitario y para el avance de las humanidades m\u00e9dicas.Abstract:In this paper we present our doctoral project in anthropology of health, whose central theme concerns the social and cultural aspects of blood transfusion. We present a brief historical account of this medical practice and a summary of the literature on donation and blood transfusion (mainly sociological and anthropological). We introduce our research problem, after identifying the absence of studies on the identity and symbolic implications of this procedure.We also identified the importance to know the point of view of people who receive blood in a context of cultural diversity. We expound the main techniques we will use in our qualitative methodology. These techniques will be used in order to collect and analyze data in a pediatric hospital in Montreal (Canada). Finally, we present the main results we hope this research will provide for their application in clinical and community environment and for the advancement of medical humanities.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/una-perspectiva-antropologica-de-la-transfusi%C3%B3n-sangu%C3%ADnea","url_adjuntos":"colf_gomezcardona_liliana_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2014"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Proof of concept of a stimulator based on AC current rectification for neuroprosthetics = Prueba de concepto de un estimulador basado en rectificaci\u00f3n de corriente AC para neuropr\u00f3tesis","autores":"Becerra Fajardo, Laura","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract:For several years, researchers have developed techniques to replace and enhance the capabilities of our neural system by means of implantable electrical stimulation technologies. Even though important work has been done in this field, further progress must be accomplished in terms of miniaturization in order to ensure comfort, simpler surgical implantation procedures, and the capability of using multiple wireless smart stimulators for achieving more muscle recruitment.&nbsp;In the past, with the objective of accomplishing an unprecedented level of miniaturization, we have proposed the development of implantable stimulators that would act as rectifiers of AC current supplied by external electrodes.&nbsp;Here it is described the development and evaluation of an addressable stimulator based on discrete component technology as a proof-of-concept of the proposed method. This macroscopic version of the stimulator is capable of generating magnitude controlled bipolar pulses according to commands modulated in the AC current. Multiple evaluations were done to test the device, including DC current testing, in-vitro and invivo testing, concluding that the developed system is an effective proof-of-concept of the method proposed, being able to perform controlled electrical stimulation.&nbsp;Electrical current&nbsp;testing showed that anodal and cathodal currents were generated, and in-vivo testing showed the effective electrical stimulation of an anesthetized earthworm. It is concluded that the idea of developing smart rectifiers as implantable stimulators is feasible. This represents a first step towards the design of an implantable device with a miniaturization level without precedents.Publicado en :&nbsp; XXX Congreso Anual de la Sociedad Espa\u00f1ola de Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica \u2013 CASEIB 2012.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/proof-of-concept-of-a-stimulator-based-on-ac","url_adjuntos":"proof_of_concept_of_a_stimulator_becerra_laura_0.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"El seguro agr\u00edcola como herramienta de gesti\u00f3n de riesgos: Enfoque en los peque\u00f1os productores de ma\u00edz en Colombia = Agricultural insurance as a tool for risk management: Focus on the Colombian small producers of corn","autores":"D\u00edaz Guerrero, M\u00f3nica Mar\u00eda","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Administraci\u00f3n, Agricultura","cuerpo":"Enfocado en los peque\u00f1os productores de ma\u00edz, este estudio explora la gesti\u00f3n de riesgos agr\u00edcolas en Colombia y el rol que en ella juega el seguro agr\u00edcola. Basado en la percepci\u00f3n de agricultores en nueve regiones del pa\u00eds y de algunas instituciones relacionadas con el tema, el estudio identifica los riesgos prioritarios que amenazan a los agricultores de ma\u00edz, advirtiendo que la escala de priorizaci\u00f3n puede variar con el tiempo, debido a factores externos. Igualmente, se identifican ciertas buenas pr\u00e1cticas en la gesti\u00f3n de dichos riesgos prioritarios  y se analiza el uso que los agricultores hacen de las mismas.El estudio concluye que en general la gesti\u00f3n de riegos agr\u00edcolas en el pa\u00eds es pobre y que ello se debe principalmente a un desbalance de la funci\u00f3n costo-beneficio que est\u00e1 siendo afectada por los bajos ingresos de los productores, la intangibilidad de los beneficios de ciertas estrategias, y los bajos niveles de formaci\u00f3n en las zonas rurales. Se confirma la existencia de una brecha entre la oferta y demanda del seguro agr\u00edcola, que se hace m\u00e1s evidente en el caso de los peque\u00f1os productores.  Finalmente, se hace un llamado al desarrollo de una pol\u00edtica integral en gesti\u00f3n de riesgos y a una mayor intervenci\u00f3n del estado en el caso de los peque\u00f1os productores, con el fin de lograr una mejor protecci\u00f3n de este grupo especialmente vulnerable.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/el-seguro-agricola-como-herramienta-de-gestion-de-riesgos","url_adjuntos":"colf_diazguerrero_monicamaria.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Aprendizaje Basado en Problemas: la comunicaci\u00f3n en la integraci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica en Enfermer\u00eda = Learning based on problems: the communication at the integration Nursing theory \u2013 practice","autores":"Alacoque Lorenzini Erdmann;Aparecida Baggio Maria;Arzuaga Mar\u00eda Ang\u00e9lica;Cristiane do Nascimento Keyla","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias de la salud","cuerpo":"Resumen: Se trata de un relato de experiencia de Pr\u00e1ctica de Docencia realizada en una unidad quir\u00fargica del Hospital Universitario de Florian\u00f3polis, Brasil. Para la pr\u00e1ctica de docencia fue elegido el m\u00e9todo pedag\u00f3gico de Aprendizaje Basado en problemas.El problema expuesto, de acuerdo con la propuesta pedag\u00f3gica, fue la carencia pr\u00e1ctica de orientaci\u00f3n preoperatoria por el personal de enfermer\u00eda a pacientes quir\u00fargicos en la unidad quir\u00fargica en cuesti\u00f3n, mismo que estudios en la instituci\u00f3n apunten la indudable necesidad y beneficios de este cuidado.El objetivo fue resolver \/entender\/pensar\/reflexionar\/discutir y decidir colectivamente la problem\u00e1tica por los estudiantes del s\u00e9ptimo semestre del curso de enfermer\u00eda a partir de sus conocimientos, experiencias, observaciones y de lecturas dirigidas.Fueron realizados encuentros entre las docentes y las estudiantes para el desarrollo de la propuesta. Se concluye que los profesionales de enfermer\u00eda, para una comunicaci\u00f3n eficiente y eficaz que integre\/asocie\/relacione teor\u00eda y pr\u00e1ctica, necesitan reflexionar sobre su pr\u00e1ctica.Abstract: This study is an experiment report from a Scholarship Internship which took place in a surgical unit in the University Hospital at the Florian\u00f3polis, Brazil. In order to carry out the internship, the pedagogical method for Learning Based on Problems was selected.The problem exposed, in accordance with the pedagogical proposal, was the lack orientation practice from nurses to surgical patients in the surgical unit in question, although studies at the institution point out the indubitable need for and benefits offered from this care practice.The objective of this experiment was to collectively resolve\/understand\/consider\/ reflect\/discuss\/decide the problem among the students enrolled in the 7th semester of the undergraduate nursing course, based on their knowledge, experiences, observations, and directed reading.Meetings were organized and carried out among the nursing faculty and students in order to develop the proposal. We conclude that the nursing professionals, in order provide an efficient and effective communication that interacts\/associates\/relates theory and practice, need to reflect upon their practice.Publicado en:&nbsp;Revista Cubana de Enfermer\u00edaVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/aprendizaje-basado-en-problemas","url_adjuntos":"colf_arzuagasalazar_mariaangelica__aprendizaje_basado_en_problemas.pdf","fecha_publicacion":"2010"}},{"node":{"t\u00edtulo":"C\u00e2ncer de colo do \u00fatero: Mortalidade em Santa Catarina\u2013 brasil, 2000 a 2009 = El c\u00e1ncer de cuello uterino: Mortalidad en Santa Catarina \u2013 Brasil, 2000 A 2009","autores":"Arzuaga Salazar Maria Ang\u00e9lica;Locks Maria Teresa Rog\u00e9rio;Martins Haimee Emerich Lentz;Monticelli Marisa;Peixoto Heloisa Galotti;Souza Maria de Lourdes de","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias de la salud","cuerpo":"Resumo: O c\u00e2ncer de colo do \u00fatero no Brasil \u00e9 a terceira neoplasia mais comum em mulheres e apresenta alta mortalidade. O objetivo foi o de avaliar a mortalidade por c\u00e2ncer de colo do \u00fatero, ocorrida no Estado de Santa Catarina, no per\u00edodo de 2000 a 2009.Estudo descritivo de base populacional, com a inclus\u00e3o de todos os \u00f3bitos de mulheres, por c\u00e2ncer de colo do \u00fatero. Nos dados coletados do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Mortalidade, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade brasileiro, foram identificadas 1253 mortes de mulheres associadas a esta neoplasia.A taxa de mortalidade calculada variou no per\u00edodo entre 3,6 a 4,9 mortes por 100.000 mulheres, sendo mais elevada em mulheres com sessenta e mais anos. A enfermagem contribui para a constru\u00e7\u00e3o da cultura de preven\u00e7\u00e3o desta neoplasia, para realiza\u00e7\u00e3o dos testes diagn\u00f3sticos e para a capta\u00e7\u00e3o e o seguimento das mulheres de risco pela rede b\u00e1sica de sa\u00fade.Resumen: El c\u00e1ncer de cuello uterino en Brasil es la tercera neoplasia m\u00e1s com\u00fan en mujeres y presenta alta mortalidad. El objetivo del estudio fue evaluar la mortalidad por causa del c\u00e1ncer de cuello uterino en el Estado de Santa Catarina, en el periodo de 2000 a 2009.Es un estudio descriptivo, con la inclusi\u00f3n de todas las muertes de mujeres por causa del c\u00e1ncer de cuello uterino. En los datos recogidos en el Sistema de Informaci\u00f3n sobre Mortalidad del Ministerio de Salud de Brasil, identific\u00f3 1253 muertes de mujeres relacionadas con esta neoplasia.La tasa de mortalidad calculada en el per\u00edodo vari\u00f3 3,6 a 4,9 muertes por 100.000 mujeres, siendo mayor en las mujeres con m\u00e1s de sesenta a\u00f1os. La enfermer\u00eda contribuye a construir una cultura de prevenci\u00f3n de esta neoplasia, para realizaci\u00f3n de las pruebas de diagn\u00f3stico y para la captura y seguimiento de las mujeres en riesgo por la red atenci\u00f3n primaria de salud.Publicado en:&nbsp;Texto Contexto EnfermVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/cancer-de-colo-do-utero","url_adjuntos":"colf_arzuagasalazar_mariaangelica_cancer_de_colo_do_utero_mortalidade_em_santa_catarina_-_brasil-_portugues.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"El c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero: un problema social mundial = Cervical cancer: a global social problema","autores":"Arzuaga Salazar Maria Ang\u00e9lica;de Azevedo Lima Vera Lucia;de Souza Maria de Lourdes","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias de la salud","cuerpo":"Resumen:Objetivo: Analizar el c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero como problema social.Metodos: Estudio transversal con datos poblacionales, fundamentado en la epidemiolog\u00eda descriptiva. Los datos fueron recolectados en la base de datos Globocan-2008. En el an\u00e1lisis es aplicada la clasificaci\u00f3n de desarrollo de los pa\u00edses, de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, y los niveles de incidencia y mortalidad por c\u00e1ncer de cuello uterino, de la Agencia Internacional para la Investigaci\u00f3n en C\u00e1ncer.Resultados: Para el a\u00f1o 2008 fue estimada la ocurrencia de 529.828 casos nuevos y 275.128 muertes en el mundo, de los cuales 85 % y 88 % respectivamente ocurrieron en pa\u00edses en desarrollo, en estos pa\u00edses la tasa de incidencia por CCU fue de 17,8 por 100.000 mujeres, la tasa de mortalidad fue de 9,8 por 100.000 mujeres y el riesgo de una mujer ser afectada por esa neoplasia antes de los 75 a\u00f1os es de 1,87 % y el de morir es de 1,10 %. En los pa\u00edses desarrollados, la tasa de incidencia por CCU es de 9,0 por 100.000 mujeres, la tasa de mortalidad es de 3,2 por 100.000 mujeres y el riesgo de una mujer ser afectada por esa neoplasia antes de los 75 a\u00f1os es de 0,85 %, y el de morir es de 0,33 %.Conclusiones: El CCU es un problema social mundial, que afecta a las mujeres de los pa\u00edses en desarrollo como de los pa\u00edses desarrollados. Las proyecciones de la enfermedad en el per\u00edodo 2010 a 2030 revelan tendencia en el aumento de casos nuevos, siendo mayor el riesgo de enfermar por CCU en mujeres de pa\u00edses en desarrollo.Abstract:Objective: To analyze cervical cancer as a social problem.&nbsp;Method: Cross sectional study with population data, based in descriptive&nbsp;epidemiology. Data were collected using the Globocan 2008 database. The United&nbsp;Nations classification of countries based on their level of development, the mortality&nbsp;rates due to cervical cancer from the International agency for research on cancer&nbsp;were applied to the analysis.&nbsp;Results: In 2008 the cervical cancer incidence was calculated in 529.828 new&nbsp;cases and 275.128 deaths in the World, from which 85 % and 88 % were from&nbsp;developed and developing countries respectively. In the developing countries the&nbsp;incidence rate of CUC was 17.8 % per 100.000 women, the mortality rate was 9.8 %&nbsp;per 100.000 women, the risk for a women of being affected by the neoplasia before&nbsp;the age of 75 years old is 1.87 % and the risk of dying is 1.10 %. In developed&nbsp;countries the incidence rate of CUC was 9.0 per 100.000 women, the mortality rate&nbsp;was 3.2 % per 100.000 women and the risk for a women of being affected by the&nbsp;neoplasia before the age of 75 years old is 0.85 % and the risk of dying is 0.33%.&nbsp;Conclusion: CUC is a social problem Worldwide; it affects women from developing&nbsp;countries as well as women from developed countries. Disease projections for the&nbsp;period between 2010 and 2030 reveal a tendency of increasing the number of new&nbsp;cases, being the highest risk of falling ill with CUC for women from developing&nbsp;countries.&nbsp;Publicado en: Revista Cubana de Enfermer\u00edaVer documento en texto completo&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/el-cancer-de-cuello-de-utero-un-problema-social-mundial","url_adjuntos":"colf_arzuagasalazar_mariaangelica_el_cancer_de_cuello_de_utero_un_problema_social.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"El ser humano y la perspectiva de g\u00e9nero influenciando la vida y la salud = &quot;O ser humano e a perspectiva de g\u00eanero influenciando o viver e a sa\u00fade&quot;","autores":"Arzuaga Salazar, Mar\u00eda Ang\u00e9lica;Backes, Stein;Kletemberg, E. Costa;Petters Greg\u00f3rio;Pires de Pires, E;Ramos Machado, R","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias de la salud","cuerpo":"Resumen: Se trata de una reflexi\u00f3n cr\u00edtica con base en revisi\u00f3n de literatura y en discusiones desarrolladas en el seminario sobre \u201cEl ser humano y la perspectiva de g\u00e9nero influenciando el vivir y la salud\u201d de la disciplina \u201cProceso de Vivir y la Salud Humana\u201d del Doctorado de Enfermer\u00eda del Programa de Posgrado en Enfermer\u00eda de la Universidad Federal de Santa Catarina -PEN\/UFSC, (Brasil).Adem\u00e1s de las discusiones ontol\u00f3gicas, epistemol\u00f3gicas y filos\u00f3ficas abordadas, las reflexiones sobre g\u00e9nero posibilitaron comprender la complejidad del tema y la creciente necesidad de incluirlo en las pr\u00e1cticas de salud\/enfermer\u00eda. Entendiendo el fen\u00f3meno \u201cg\u00e9nero\u201d no s\u00f3lo como un objeto de investigaci\u00f3n, sino principalmente como una categor\u00eda de an\u00e1lisis que traspasa las relaciones entre mujeres y hombres.El estudio posibilit\u00f3 comprender y ampliar la categor\u00eda g\u00e9nero m\u00e1s all\u00e1 de laidentidad biol\u00f3gica - reduccionista relacionada solamente al significado sexo. De otro modo, expresa una representaci\u00f3n hist\u00f3rico-cultural asociada al poder, al trabajo, la violencia entre otros, influenciando el vivir y la salud.Publicado en: Enfermer\u00eda GlobalVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/el-ser-humano-y-la-perspectiva-de-genero-influenciando-la-vida-y-la-salud","url_adjuntos":"colf_arzuagasalazar_mariaangelica_el_ser_humano_y_la_perspectiva_de_genero_influenciando_la_vida_y_la_salud.pdf","fecha_publicacion":"2008"}},{"node":{"t\u00edtulo":"O cuidado na perspectiva da conviv\u00eancia, respeito e toler\u00e2ncia: percep\u00e7\u00f5es de p\u00f3s-graduandas em enfermagem","autores":"Arzuaga, Maria Ang\u00e9lica;Backes, Marli Terezinha Stein;Carraro, Telma Elisa;Fernandes, Gisele Cristina Manfrini;Rad\u00fcnz, Vera;Sebold, Luciara Fabiane","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias de la salud","cuerpo":"Resumo: O presente estudo \u00e9 de car\u00e1ter qualitativo-explorat\u00f3rio e desenvolvido no contexto de uma disciplina, num encontro com um grupo de doze alunas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem de uma Universidade Federal, com o objetivo de realizar reflex\u00e3o pessoal e identificar as percep\u00e7\u00f5es de alunas p\u00f3s-graduandas em enfermagem sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o cuidado e as virtudes conviv\u00eancia, respeito e toler\u00e2ncia.A coleta de dados ocorreu durante o encontro, por meio de instrumento individual e de din\u00e2micas de grupo, de observa\u00e7\u00e3o e grava\u00e7\u00e3o das falas. A an\u00e1lise se constituiu na descri\u00e7\u00e3o dos dados agrupados por semelhan\u00e7a. As categorias identificadas foram Virtudes identificadas nas cuidadoras e Percep\u00e7\u00f5es sobre o cuidado e sua rela\u00e7\u00e3o com as virtudes conviv\u00eancia, respeito e toler\u00e2ncia.As virtudes conviv\u00eancia, respeito e toler\u00e2ncia est\u00e3o inter-relacionadas e fazem parte do cuidado. A conviv\u00eancia oportuniza pensar, refletir e aceitar nossas imperfei\u00e7\u00f5es, sendo solid\u00e1rios aprendendo a cuidar de si, dos outros e do cosmos.Conclu\u00edmos que a atividade que realizamos serve de exemplo para os profissionais enfermeiros, no sentido de viabilizarem reflex\u00f5es com os alunos e profissionais que integram a equipe de enfermagem\/sa\u00fade, a fim de fortalecer o cuidado na pr\u00e1tica e compreender melhor o sentido de cuidar.Publicado en: Cienc Cuid SaudeVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/o-cuidado-na-perspectiva-da-convivencia","url_adjuntos":"colf_arzuagasalazar_mariaangelica_o_cuidado_na_perspectiva_da_convivaecia.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Mortalidade materna por hemorragia no Estado de Santa Catarina, Brasil = Mortalidad materna por hemorragia ocurrida en el estado de Santa Catarina, Brasil","autores":"Arzuaga Salazar Maria Ang\u00e9lica;Martins Haimee Emerich Lentz;Souza Maria de Lourdes de","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias de la salud","cuerpo":"Resumo: A hemorragia representa um conjunto de causas que incide sobre a mulher durante o ciclo gra\u0301vido-puerperal e com atenc\u0327a\u0303o indevida resulta em morte. Os autores te\u0302m como obje vo analisar as mortes mater- nas relacionadas a\u0300 hemorragia ocorridas no estado de Santa Catarina, Brasil.Os dados foram ob dos junto ao Sistema de Informac\u0327o\u0303es de Mortalidade e Sistema de Informac\u0327o\u0303es sobre Nascidos Vivos do Mi- niste\u0301rio da Sau\u0301de do Brasil. Estudo descri-  vo no qual foram analisados 491 o\u0301bitos maternos ocorridos no peri\u0301odo de 1997 a 2010.Desses, 61 es veram relacionados a\u0300 hemorragia, correspondendo a 12,42%, sendo a hemorragia po\u0301s-parto a causa mais prevalente, com 26 o\u0301bitos, seguida por descolamento prematuro de placenta com 15, representando 67,21% dos casos.A mortalidade materna por hemorragia e\u0301 um problema de sau\u0301de pu\u0301blica no Estado de Santa Catarina, devido a sua alta preva- le\u0302ncia e as causas ba\u0301sicas sa\u0303o preveni\u0301veis.Resumen: La hemorragia representa un conjunto de causas que incide sobre la mujer durante el ciclo gestacional y puerperal, y con una atenci\u00f3n indebida resulta en la muerte.Los autores tienen como objetivo analizar las muertes maternas relacionadas con la hemorragia, ocurridas en el Estado de Santa Catarina, Brasil. Los datos fueron obtenidos del Sistema de Informaci\u00f3n deMortalidad y Sistema de Informaci\u00f3n sobre Nascidos Vivos, del Ministerio de Salud del Brasil. Estudio descriptivo en el cual fueron analizados 491 muertes maternas, durante el per\u00edodo de 1997 al 2010.De los cuales, 61 estuvieron relacionadas con la hemorragia, correspondiendo a 12,42%, siendo la hemorragia post-parto la causa m\u00e1s prevalente con 26 muertes, seguida por el desprendimiento prematuro de placenta con 15, representando el 67,21% de los casos.La mortalidad materna por hemorragia es un problema de salud p\u00fablica en el Estado de Santa Catarina, debido a su alta prevalencia y las causas b\u00e1sicas que son prevenibles.Publicado en: Rev Esc Enferm USPVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/mortalidade-materna-por-hemorragia-no-estado-de-santa-catarina-brasil","url_adjuntos":"colf_arzuagasalazar_mariaangelica_mortalidade_materna_por_hemorragia_em_santa_catarina-portugucs.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Referenciais de enfermagem e produc\u0327a\u0303o do conhecimento cienti\u0301fico = Referenciales de enfermer\u00eda y producci\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico","autores":"Arzuaga Salazar, Mar\u00eda Ang\u00e9lica;Rad\u00fcnz, Vera;Rosa, Luciana Martins da;Santos, Viviane Euz\u00e9bia Pereira;Sebold, Luciara Fabiane","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias de la salud","cuerpo":"Resumo: Este estudo teve o objetivo de identificar as teorias e\/ou referenciais de enfermagem utilizados na produc\u0327a\u0303o cienti\u0301fica, peri\u0301odo 2002-2007, mediante o me\u0301todo descritivo e revisa\u0303o sistema\u0301tica, a partir da ana\u0301lise de ti\u0301tulos e resumos de artigos publicados nas bases de dados Literatura Latino-Americana e do Caribe em Cie\u0302ncias da Sau\u0301de, Medical Literature Analysis and Retrieval System Online, Base de Dados de Enfermagem e nas teses e dissertac\u0327o\u0303es do Programa de Po\u0301s-Graduac\u0327a\u0303o em Enfermagem da Universidade Federal de Santa Catarina.Identifi- cou-se 906 artigos e destes apenas 155 apresentaram o objeto deste estudo, conotando reduzida utilizac\u0327a\u0303o das correntes de pensamento da enfermagem.Teorias mais utilizadas: Autocuidado, Transpessoal, Transcultural e Enfer- magem Humani\u0301stica. Considera-se necessa\u0301ria a avaliac\u0327a\u0303o das diretrizes dos programas acade\u0302micos que ve\u0302m forta- lecendo o embasamento cienti\u0301fico em outros referenciais norteadores da produc\u0327a\u0303o cienti\u0301fica, dificultando a visibili- dade da profissa\u0303o e a valorizac\u0327a\u0303o das teorias de enfermagem como forma de fortalecimento do cuidado.Resumen: El objetivo del estudio es identificar las teor\u00edas y\/o referenciales de enfermer\u00eda utilizado en la producci\u00f3n cient\u00edfica, en el per\u00edodo 2002-2007, mediante el m\u00e9todo descriptivo y revisi\u00f3n sistem\u00e1tica, a partir del an\u00e1lisis de t\u00edtulos y res\u00famenes de art\u00edculos publicados en las bases de datos Literatura Latinoamericana y de Caribe en Cienciasde la Salud, Medical Literature Analysis and Retrieval System Online, Base de Datos de Enfermer\u00eda y en las tesis y disertaciones del Programa de Postgrado en Enfermer\u00eda de la Universidad Federal de Santa Catarina-Brasil.Se identificaron 906 art\u00edculos, de estos apenas 155 presentaron el objeto de este estudio, mostrando reducida utilizaci\u00f3n de las corrientes de pensamiento de la enfermer\u00eda.Publicado en: Rev. enferm. UERJVer documento en texto completo&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/referenciais-de-enfermagem-e-producao-do-conhecimento-cientifico","url_adjuntos":"colf_arzuagasalazar_mariaangelica_referenciais_de_enfermagem_e_producao_do_conhecimento_cientdegfico.pdf","fecha_publicacion":"2010"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Production of Knowledge in the Master\u2019s Program in Collective Health of the Faculty of Nursing at Universidad de Antioquia, 1996-2013","autores":"Arzuaga, Maria Ang\u00e9lica;Correa, Alba Helena;Florez-Torres, Inna Elida","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias de la salud, Humanidades","cuerpo":"Abstract:Objective. This work sought to characterize the scientific production of the degree works in the Master\u2019s in Collective Health (MCH) of the Faculty of Nursing at Universidad de Antioquia, during the period from 1996 to 2013. Methodology. Ours was a descriptive, observational study, based on documentary research and content analysis. The work analyzed the degree works presented in the MCH since 1996 until 2013, reported in the library of the Faculty of Nursing, and the scientific articles published.&nbsp;These were reviewed manually using an instrument containing the variables of the characteristics of the works and articles. Results. Some 51 degree works were included, corresponding to eight cohorts from the Master\u2019s in which 65 master\u2019s students have graduated and 61 professors have participated as counselors.The most common themes have been Gender and Health (27%) and Food and Nutrition Safety (16%). The most frequent populations object of study were women (14%) and population groups and\/or community (14%).The methodologies used have been 90.2% qualitative, 3.9% quantitative, and 5.9% mixed. A total of 52.9% of the degree works were published as articles in scientific journals; of these, 46.49% corresponded to A2 journals, according to the classification by COLCIENCIAS. Conclusion. The characteristics of the degree works show increased dissemination in scientific journals, as well as diversification in the populations object of study and progress in the dissemination of the knowledge generated in the MCH, thus, contributing to progress in collective health in national and international settings.Publicado en:&nbsp;Invest Educ EnfermVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/production-of-knowledge-in-the-masters-program-in-collective-health","url_adjuntos":"colf_arzuagasalazar_mariaangelica_production_of_knowledge_in_the_master_s_program_in_collective.pdf","fecha_publicacion":"2015"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Biofunctionalization of REDV elastin-like recombinamers improves endothelialization on CoCr alloy surfaces for cardiovascular applications","autores":"Castellanos, M. I.;Gil, Francisco Javier;Grau, Ana;Manero, Jos\u00e9 Mar\u00eda;Pergueroles, Marta;Rodr\u00edguez Cabello Jos\u00e9 Carlos;Zenses, Anne Sophie","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract: To improve cardiovascular implant success, metal-based stents are designated to modulate endothelial cells adhesion and migration in order to prevent restenosis and late thrombosis diseases. Biomimetic coatings with extra-cellular matrix adhesive biomolecules onto stents surfaces are a strategy to recover a healthy endothelium.However, the appropriate bioactive sequences to selective promote growth of endothelium and the biomolecules surface immobilization strategy remains to be elucidated. In this study, biofunctionalization of cobalt chromium, CoCr, alloy surfaces with elastin-like recombinamers, ELR, genetically modified with an REDV sequence, was performed to enhance metal surfaces endothelialization.Moreover, physical adsorption and covalent bonding were used as biomolecules binding strategies onto CoCr alloy. Surfaces were activated with plasma and etched with sodium hydroxide previous to silanization with 3-chloropropyltriethoxysilane and functionalized with the ELR. CoCr alloy surfaces were successfully biofunctionalized and the use of an ELR with an REDV sequence, allows conferring bioactivity to the biomaterials surface, demonstrating a higher cell adhesion and spreading of HUVEC cells on the different CoCr surfaces.This effect is emphasized as increases the amount of immobilized biomolecules and directly related to the immobilization technique, covalent bonding, and the increase of surface charge electronegativity. Our strategy of REDV elastin-like recombinamers immobilization onto CoCr alloy surfaces via covalent bonding through organosilanes provides a bioactive surface that promotes endothelial cell adhesion and spreading.Publicado en: Journal Colloids and Surfaces B: interfacesVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/biofunctionalization-of-redv-elastin-like-recombinamers-improves-endothelialization-on-cocr","url_adjuntos":"colf_castellanosarboleda_mariaisabel_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2015"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Philosophy and poetry. Architecture and art: a place between","autores":"Chaparro Mora, Ivan Fernando","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arquitectura, Arte","cuerpo":"Abstract: By outdoing the etymological characterization of philosophy and poetry, the article outlines a comparison between architecture and art as disciplines that inform each other complexly, allowing drawing reflections about the effect the historical continuum has on material production, through the passage of time and into the traces of history.The role of the critic here is compared to that of the philosopher, as the one who gets informed from the realm of art; such relation is illustrated with the work of the German philosopher Walter Benjamin and the French poet Charles Baudelaire, as a precise dialectical account of the socio-cultural philosophy of history, during the XIX century in Paris.Publicado en: Memoirs of the First International Conference on Architecture and Urban Design Epoka University \/ Tirana, Albania, April 2012.Ver documento completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/philosophy-and-poetry-architecture-and-art-a-place-between","url_adjuntos":"colf_chaparromora_ivanfernando_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Mercurio en la miner\u00eda del oro: impacto en las fuentes h\u00eddricas destinadas para consumo humano","autores":"Diaz Arriaga, Farith Adilson","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Resumen: En regiones afectadas por la miner\u00eda del oro, la inhalaci\u00f3n de vapores de mercurio junto con la ingesta de peces contaminados, constituyen las principales fuentes de contaminaci\u00f3n con este metal, el cual afecta la salud humana de m\u00faltiples maneras. No obstante, otra fuente adicional reconocida por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud es el consumo de agua contaminada.Aunque por lo general las aguas superficiales contienen bajos niveles de mercurio debido a que este es r\u00e1pidamente consumido por microorganismos acu\u00e1ticos, se ha encontrado que bajo ciertas circunstancias su concentraci\u00f3n en el agua puede alcanzar valores alarmantes, superando incluso los 2,0 \u03bcg\/L \u2014valor estipulado en la legislaci\u00f3n colombiana para aquellas fuentes h\u00eddricas destinadas para consumo humano y dom\u00e9stico\u2014.En algunos municipios colombianos se han detectado concentraciones de mercurio en aguas superficiales por encima de los 3,0 \u03bcg\/L y en otros lugares del mundo por encima de los 8,0 \u03bcg\/L.Si bien es cierto que el consumo de agua contaminada con mercurio constituye un problema menor en comparaci\u00f3n con otras fuentes de contaminaci\u00f3n, estas bajas concentraciones tambi\u00e9n contribuyen gradualmente a la carga contaminante que afecta la salud humana, tal como ha sido reportado por diferentes investigadores.Publicado en: Rev. salud p\u00fablica Universidad Nacional de ColombiaVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/mercurio-en-la-mineria-del-oro-impacto-en-las-fuentes-hidricas-destinadas-para-consumo-humano","url_adjuntos":"colf_diazarriaga_farithadilson_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2014"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Hidrolog\u00eda en centrales hidroelectricas = Hydrology in hydroelectric plants","autores":"Giraldo Gomez, Diego;Jim\u00e9nez Garc\u00eda, Mauricio","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas, Ingenier\u00eda","cuerpo":"Resumen: Los generadores de energ\u00eda hidr\u00e1ulica en su constante evoluci\u00f3n para producir energ\u00eda de una forma m\u00e1s eficiente de la mano con el medio ambiente, se han visto en la necesidad de adoptar la hidrolog\u00eda como ciencia para estudiar el comportamiento y distribuci\u00f3n temporal del agua como recurso indispensable para el negocio, garantizar condiciones ambientales y proveer informaci\u00f3n para el an\u00e1lisis de seguridad de presas.Sin embargo, no podr\u00eda afirmarse sobre un est\u00e1ndar o aplicaci\u00f3n espec\u00edfica de la hidrolog\u00eda para centrales hidroel\u00e9ctricas ya que las diferentes aplicaciones var\u00edan por las condiciones operativas y requerimientos ambientales mencionados anteriormente y que adicionalmente cambien de acuerdo con el proyecto u objetivos de cada agente generador.Ante esta situaci\u00f3n, ISAGEN ha conformado varios equipos de trabajo con el fin de dedicar sus esfuerzos a adaptar el estado del arte de la hidrolog\u00eda a las necesidades que la empresa enfrenta. Un ejemplo de esto ha sido el desarrollo efectuado en la Central Mie I, en la cual, desde el 2002 en grupo encargado empez\u00f3 un proceso de aprendizaje que inicio entendiendo el comportamiento b\u00e1sico de la cuenta, definiendo sitios para las estaciones de medici\u00f3n y adaptando a las condiciones de la Central la tecnolog\u00eda disponible en su momento.Este proceso continuo al reevaluar estos procesos bajo el concepto de costo-beneficio, lo que llevo al grupo encargado de estas actividades a buscar nuevas alternativas y llenar los baches encontrados hasta el momento. En este proceso, la hidrolog\u00eda en ISAGEN paso de mediciones con equipos electromec\u00e1nicos y observadores de informaci\u00f3n en sitio a equipos electr\u00f3nicos con capacidad de almacenar datos y estaciones con sistemas de medici\u00f3n horaria y trasmisi\u00f3n radial y satelital con regularidad horaria.Adicionalmente, este proceso ha llevado una sinergia entre ISAGEN y los contratistas y personal de la regi\u00f3n que ISAGEN entrena y capacita para prestar los servicios de mantenimiento de estos equipos y estaciones y a\u00fan m\u00e1s importante, la ejecuci\u00f3n de labores de batimetr\u00eda, aforos de caudal y recopilaci\u00f3n - correlaci\u00f3n de datos en sitio.Toda esta evoluci\u00f3n y trabajo es lo que este art\u00edculo pretender presentar, en donde los objetivos no son est\u00e1ticos y constantemente evolucionan para mejorar la calidad de la informaci\u00f3n y mejorar la competitividad de ISAGEN antes el mercado energ\u00e9tico.Publicado en: IntegraCIER Congreso Iberoamericano de Energ\u00edaVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/hidrologia-en-centrales-hidroelectricas","url_adjuntos":"colf_mauricio_jimenezgarcia_articulo_hidrologia_en_centrales.pdf","fecha_publicacion":"2014"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Como los cambios operacionales e hidrol\u00f3gicos afectan el comportamiento de una presa. La reacci\u00f3n de Miel I","autores":"Jim\u00e9nez Garc\u00eda, Mauricio","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas, Ingenier\u00eda","cuerpo":"Resumen: Miel I, una presa de Concreto Compactado con Rodillo (CCR) localizada en Colombia, operada por m\u00e1s de 12 a\u00f1os y pr\u00e1cticas operacionales\/comerciales y comportamiento hidrol\u00f3gico considerados como estables. Sin embargo, entre 2010 a 2012; Miel I confronto cambios en estos dos aspectos.Antes de los cambios mencionados, el vertedero hab\u00eda sido usado en solo dos ocasiones y por cortos periodos de tiempo. Sin embargo, a causa de los cambios, el vertedero fue usado durante 30 d\u00edas en el 2010 y 47 d\u00edas en el 2011. Adicionalmente, desde agosto de 2010, el embalse ha incrementado sus niveles por los aportes del t\u00fanel trasvase Guarin\u00f3.Estos aspectos cambiaron e influenciaron los niveles del embalse durante 2010 a 2012 y en especial durante la temporada de lluvias, marcando el comportamiento de la presa. Miel I confront\u00f3 fuerzas y solicitudes a las cuales nunca hab\u00eda sido expuesta. Como producto de esto, peque\u00f1a fisuras y cambios en los registros de algunos instrumentos fueron detectados.Es claro que estos cambios no comprometieron la seguridad de la presa aunque es cierto que la presa de Miel I por primera vez en 10 a\u00f1os fue llamada a trabajar con niveles altos y constantes.La informaci\u00f3n, an\u00e1lisis y conclusiones recogidas durante estos periodos de tiempo permiti\u00f3 al grupo de mantenimiento de la Central Miel I definir con anticipaci\u00f3n pr\u00e1cticas para estas nuevas condiciones y a\u00fan m\u00e1s importante, cerrar la brecha entre las practicas operacionales y los est\u00e1ndares de seguridad de preas.Publicado en: IntegraCIER. Congreso Iberoamericano de Energ\u00edaVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/como-los-cambios-operacionales-e-hidrol%C3%B3gicos-afectan-el-comportamiento-de-una-presa","url_adjuntos":"colf_mauricio_jimenezgarcia_articulo2_cambio_operacionales.pdf","fecha_publicacion":"2014"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Geomembranes on RCC dams: A case history after 13 years  of service = Geomembranas en pesas de CCR: Caso historico de una presa despues de 13 a\u00f1os de servicio","autores":"Cowland, John;Jim\u00e9nez Garc\u00eda, Mauricio;Scuero, Alberto;Vaschetti, Gabriella","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract: The paper discusses an RCC dam project where an exposed geomembrane system was installed in 2002 and has been successfully performing for now 13 years. The RCC dam, Miel I, is located in Colombia with 188 m high, and the dam is used for power production. The RCC mix has a cement content of 85 to 160 kg\/m3.To meet contractual schedule, the original design of an upstream face made of slip formed reinforced concrete was changed to a Carpi drained exposed PVC geocomposite system, placed on a 0.4 m thick zone of RCC material enriched with cement grout and vibrated. Placement of the geocomposite system in horizontal stages allowed starting dam impoundment while RCC placement was still ongoing at higher elevation.The geocomposite system was completed in 2002, before complementary concrete works were finished. ISAGEN, the owner of the dam, constantly monitors the dam and the geocomposite system. The measured leakage has never surpassed the historical values, or overcome the maximum allowed drainage design values.After 11 years of good performance, in 2013 ISAGEN decided to have a comprehensive monitoring of the general conditions and weathering behaviour of the geocomposite system. Objectives of the investigation were to assess the reason of small cuts that had been detected and repaired (in total 15 in 11 years on a 31,000 square meters surface), to assess the conditions of the PVC geocomposite, ascertaining at which extent its characteristics had changed over service, and to evaluate if the weathering behaviour was in accordance with the expected durability.Inspection at the upstream face and in the drainage galleries was followed by sampling and testing of the exposed geocomposites in the laboratory, to compare the physical and chemical properties of the aged geocomposite sample collected at the dam with those of the same geocomposite as manufactured.Evaluation of test results, based also on most recent research on geomembrane weathering mechanisms, completed the investigation. Results confirmed that the behaviour of the PVC geocomposite is extremely good and fully in line with expectations. The performance of the dam in 2015, after 13 years of service, keeps being extremely satisfactory.The paper will describe the geocomposite system installed at the dam, and then discuss all steps of the investigation, and detail the test results and the conclusions drawn.Publicado en: The 7th International Symposium on Roller Compacted Concrete (RCC) DamsVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/geomembranes-on-rcc-dams","url_adjuntos":"colf_mauricio_jimenezgarcia_articulo3_geommebrane_miel.pdf","fecha_publicacion":"2015"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Miel I 188 m high rcc dam: Monitoring an exposed geomembrane system after 11 years of service. Miel I presa en CCR de 188 m: Monitoreo del sistema de geomembrana expuesto despu\u00e9s de 11 a\u00f1os de servicio","autores":"Jim\u00e9nez Garc\u00eda, Mauricio;Machado, Jose;Scuero, Alberto;Vaschetti, Gabriella","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract: Miel I is a 188 m high RCC dam in Colombia, at elevation 454 m a.s.l. The RCC mix has a cement content of 85 to 160 kg\/m3. To meet contractual schedule, the original design of an upstream face made of slip formed reinforced concrete was changed to a Carpi drained exposed composite Polyvinylchloride geomembrane (= PVC geocomposite) system, placed on a 0.4 m thick zone of RCC material enriched with cement grout and vibrated.Placement of the geocomposite system in horizontal stages allowed starting of dam impoundment while RCC placement was still ongoing at higher elevation. The geocomposite system was completed in 2002, before finishing of complementary concrete works.&nbsp;ISAGEN, the owner of the dam, constantly monitors the dam\u2019s and geocomposite system\u2019s performance.The average leakage of the dam registered since the first impoundment of the reservoir has been of 2 l\/s for the geocomposite\u2019s drainage system, and of 25 l\/s from the abutments. Such levels are below the design parameters that defined the maximum acceptable leakage through the geocomposite in 9.7 l\/s and the maximum acceptable leakage through the abutments in 30 l\/s.The measured leakage has never surpassed the historical values (with stable lecture through 11 years), or overcome the maximum allowed drainage design values defined during the design stage.&nbsp;After 11 years of good performance and operation, in summer 2013 ISAGEN decided to have a comprehensive monitoring of the general conditions and the weathering behaviour of the waterproofing geocomposite at Miel I.The objectives of the investigation were: assessing the reason of small cuts that had been detected and repaired (in total 15 in 11 years on a 31,000 square meters surface), assessing the conditions of the PVC geocomposite, ascertaining at which extent its characteristics had changed over service, and evaluating if the weathering behaviour was in accordance with the expected durability.Investigation started with inspection at the upstream face and in the drainage galleries, followed by sampling of the exposed PVC geocomposites. Testing in an independent laboratory allowed comparing the physical and chemical properties of the aged geocomposite sample collected at the dam with  the physical and chemical properties of the same geocomposite as manufactured.Evaluation of test results, based also on most recent research on geomembrane weathering mechanisms, completed the investigation.&nbsp;Results confirmed that the behaviour of the PVC geocomposite is extremely good and fully in line with expectations.&nbsp;The paper, after a brief outline of the geocomposite system installed at the dam, will describe all steps of the investigation, and detail the test results and the conclusions drawn.Publicado en: ICOLD 25th Congress \/ ICOLD 83rd Annaul Meeting Symposium Hydropower 15Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/miel-i-188-m-high-rcc-dam","url_adjuntos":"colf_mauricio_jimenezgarcia_articulo_miel_i_188_m_hignrcc_geomembrane.pdf","fecha_publicacion":"2015"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Blended learning and the language teacher: A literature review = Aprendizaje mixto y el profesor de lengua extranjera: una revisi\u00f3n de la literatura","autores":"Mendieta Aguilar, Jenny Alexandra","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Educaci\u00f3n, Humanidades","cuerpo":"Abstract: An innovative idea which is increasingly gaining attention in the language teaching field is the infusion of technology into face-to-face curricular programs. Nonetheless, although \u201cthe approach of blending Computer-assisted Language Learning (CALL) applications with face-to-face teaching and learning is as old as CALL itself\u201d (Neumeier, 2005, p. 163), CALL as a field still lacks qualitative research on blended learning.There is insufficient information about teachers\u2019 perceptions and the roles they play in these mixed environments, and without an understanding of these features, it is difficult to create new and effective models (Grgurovi\u0107, 2010). Research has been conducted with the objective of comparing learning outcomes in traditional and blended language classes, yet the various sociocultural (external) and psychological (internal) aspects that mediate teachers\u2019 and learners\u2019 transition from face-to-face to online learning environments seem to go unexamined (White, 2006).Therefore, throughout this paper, I review the literature on the infusion of technology into the curriculum, specifically in relation to blended learning, in order to a) illustrate teachers\u2019 views about blended leaning and their transition from face-to-face to blended\/online instruction; and b) discuss ways in which future research can provide an alternative understanding of how language teachers manage the new work order established by the introduction of online and blended learning programs.Publicado en: Colombian Applied Linguistics Journal Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/blended-learning-and-the-language-teacher","url_adjuntos":"colf_mendietaaguilar_jennyalexandra_articulo_1.pdf","fecha_publicacion":"2012"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Narrative research: An alternative approach to study language teaching and learning = Investigaci\u00f3n Narrativa: Un enfoque alternativo para estudiar la ense\u00f1anza y el aprendizaje de idiomas","autores":"Mendieta Aguilar, Jenny Alexandra","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Educaci\u00f3n, Humanidades","cuerpo":"Abstract: The use of stories in research helps us better understand the world of teaching and learning since teachers and learners, like any other human being, are storytellers who engage in narrative acts to make sense of their and others\u2019 knowledge and experiences.Even so, narrative research is a path not widely walked in the Colombian language teaching and learning context. This article is therefore an attempt to review some of the epistemological and methodological underpinnings underlying this approach to qualitative research so as to add to the local knowledge of our ELT community.It discusses the role of the researcher, the different orientations narrative studies can take, and the processes involved in narrative analysis. Some of the challenges narrative researchers face in their work, as well as the contributions of this method of inquiry to both the general education and TESOL fields are also considered.Publicado en: Folios, Revista de la Facultad de Humanidades de la Universidad Pedag\u00f3gica de Colombia.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/narrative-research-an-alternative-approach-to-study-language-teaching-and-learning","url_adjuntos":"colf_mendietaaguilar_jennyalexandra_articulo_2.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"An\u00e1lisis Econ\u00f3mico de las enfermedades en plantas perennes = Economic Analysis of diseases in perennial plants","autores":"Evans, Edward;Grogan, Kelly;Mosquera Montoya, Mauricio;Spreen, Thomas","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Agricultura, Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen: Con el incremento del comercio y el movimiento de personas y productos a trav\u00e9s de las fronteras, la transmisi\u00f3n de nuevas enfermedades se ha convertido en un problema importante que enfrenta el sector agr\u00edcola de muchos pa\u00edses. El an\u00e1lisis econ\u00f3mico de las enfermedades depende de una serie de factores, incluidos la severidad de la enfermedad y los m\u00e9todos disponibles de control.Este trabajo presenta un esquema de an\u00e1lisis econ\u00f3mico para las enfermedades que afectan a las plantas perennes.&nbsp;Las plantas perennes difieren de los cultivos anuales en que el cultivador primero toma una decisi\u00f3n de inversi\u00f3n cuando emprende la siembra del cultivo. La duraci\u00f3n del horizonte de inversi\u00f3n difiere de un cultivo a otro. En la mayor\u00eda de los cultivos perennes, los cultivadores deben atravesar por un periodo sin ingresos con costos de mantenimiento acumulativos.Por tanto, una vez que el \u00e1rbol comienza a dar frutos, se realizan unos costos de oportunidad considerables en t\u00e9rminos de inversi\u00f3n econ\u00f3mica y tiempo. Si se presenta una enfermedad, el cultivador se enfrenta con el desaf\u00edo de defender su inversi\u00f3n, esperando mitigar el impacto de la enfermedad en los ingresos, por lo menos por un periodo de tiempo suficiente para poder recuperar su inversi\u00f3n inicial.En este contexto, es adecuado un esquema costo-beneficio para estudiar el impacto econ\u00f3mico de las enfermedades en cultivos de largo plazo. Los beneficios est\u00e1n constituidos por el flujo de ingresos descontados realizado durante la vida del \u00e1rbol. Los costos incluyen los normales de mantenimiento m\u00e1s el del tratamiento.Publicado en: Revista Palmas, Fedepalma.Ver documento en texto completo&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/analisis-economico-de-las-enfermedades-en-plantas-perennes","url_adjuntos":"colf_mosqueramontoya_mauricio_articulo1_34_especial_analisis_economico_de_enf_en_perennes.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"The US Food Safety Modernization Act: Implications for Caribbean Exporters","autores":"Evans, Edward;Mosquera Montoya, Mauricio;Spreen, Thomas;Walters, Lurleen","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Abstract: The potential effects of the US Food Safety Modernization Act (FSMA) on Caribbean food exports to the United States are discussed. We use trade data in order to elucidate trends and a theoretical Value Chain Analysis framework.Our results indicate that the US will continue to be an important market for Caribbean exporters and that FSMA will impose food-safety requirements such as traceability and third-party certification.However, this tightening of food safety standards may open a window of opportunity for Caribbean sustainable development since it encourages firms to place emphasis on quality as opposed to price-based competition.Publicado en: Social and Economic StudiesVer documento en texto completo&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/the-us-food-safety-modernization-act","url_adjuntos":"colf_mosqueramontoya_mauricio_articulo_18-11-2015.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"A framework for determining the period when a perennial crop is no longer profitable after a disease outbreak","autores":"Evans, Edward;Grogan, Kelly;Mosquera Montoya, Mauricio;Spreen, Thomas","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Agricultura, Ciencias sociales","cuerpo":"Abstract: A theoretical approach is developed for finding the optimal age to remove an orchard (or plantation) to maximize net present value, after a disease attack. The model is a bioeconomic model that considers the effects of disease manage- ment on disease spread and the effect of the disease on yields.This provides an optimal disease management strategy and optimal rotation period. Our work makes an important contribution to the literature. To the best of our knowledge, no previous work has considered the simultaneous question of optimal disease management and replanting age when disease is present in perennial crops.An empirical application is presented for the case of pudrici\u00f3ndelcogollo, a lethal and contagious disease that threatens oil palm plantations in Colombia. The model could be applied to a wide range of perennial crop diseases.Publicado en: Theoretical Economics LettersVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/a-framework-for-determining-the-period-when-a-perennial-crop","url_adjuntos":"colf_mosqueramontoya_mauricio_articulo3.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Un modelo de simulaci\u00f3n discreto para determinar la edad \u00f3ptima de replantaci\u00f3n en presencia de la Pudrici\u00f3n del Cogollo = A discrete simulation model to determine the optimal age of replanting in the presence of Bud Rot (Pudrici\u00f3n del Cogollo Disease)","autores":"Evans, Edward;Fontanilla, Carlos;Grogan, Kelly;Mosquera Montoya, Mauricio","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Agricultura, Ciencias sociales","cuerpo":"Resumen: Se desarroll\u00f3 un modelo discreto de simulaci\u00f3n que arroja como principal resultado el momento \u00f3ptimo en el cual se deben destruir cultivos perennes que est\u00e1n infestados por enfermedades letales y contagiosas.Este modelo permite considerar diferentes estrategias de control de la enfermedad. Se asume que las estrategias de control tienen efecto sobre la tasa de desarrollo de la enfermedad. Con el fin de construir este modelo utilizamos dos funciones.Primero, la funci\u00f3n que representa el flujo de ingreso neto de la compa\u00f1\u00eda. Segundo, la incidencia de la enfermedad en el tiempo. Posteriormente, se aplic\u00f3 el modelo al caso de la Pudrici\u00f3n de cogollo (pc), enfermedad que amenaza las plantaciones de palma aceitera en Colombia.Se comparan los resultados de tres estrategias de control de la pc. Los resultados indican que es necesario tener como objetivo la disminuci\u00f3n de la tasa de contagio lo m\u00e1s cercano posible a cero por ciento.Esto indica que es necesario:1) Censar regularmente las plantacio\u00acnes de palma con el fin de detectar casos de pc.2) Erradicar palmas con niveles avanzados de infecci\u00f3n.3) Tratar palmas con infecciones iniciales de pc, retirando tejidos enfermos.4) Llevar a cabo los ciclos de fumigaciones con pesticida, como lo sugiere Cenipalma.Publicado en: Revista Palmas, FedepalmaVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/un-modelo-de-simulacion-discreto-para-determinar-la-edad-optima-de-replantacion","url_adjuntos":"colf_mosqueramontoya_mauricio_articulo4_18-11-2015.pdf","fecha_publicacion":"2014"}},{"node":{"t\u00edtulo":"MUSICA PARA CINE: La relaci\u00f3n afectiva entre m\u00fasica e imagen- \u00bfCu\u00e1l es el factor dominante en cierta m\u00fasica en espec\u00edfico que la relaciona con im\u00e1genes?","autores":"Gualdr\u00f3n Ord\u00f3\u00f1ez, Deyanira","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arte","cuerpo":"Resumen: La conexi\u00f3n entre m\u00fasica e imagen es tan antigua como la historia del cine mudo. Muchas im\u00e1genes son generadas durante la interpretaci\u00f3n de una pieza musical, y al contrario, una gran cantidad de m\u00fasica ha sido compuesta o seleccionada para el cine.Un buen ejemplo de esta clase de m\u00fasica es la obra Tintinnabuli de Arvo P\u00e4rt a causa de su gran conexi\u00f3n con im\u00e1genes. Al igual que el trabajo de muchos grandes compositores de los siglos 19 y 20, el trabajo de P\u00e4rt ha sido seleccionado para cine por su natural expresividad emotiva.El estudio y producci\u00f3n de m\u00fasica para cine resalta la necesidad de poner sonido a un arte que tambi\u00e9n se encuentra en movimiento. Esta dualidad de hacer nuevas composiciones o de seleccionar una pieza de m\u00fasica que ya existe, la cual va a ajustarse al \u00e1nimo de una imagen, se mueve m\u00e1s all\u00e1 de la meta de poner dos artes juntos que conducir\u00e1n los sentidos del espectador hacia unas connotaciones m\u00e1s amplias.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/musica-para-cine","url_adjuntos":"colf_gualdronordonez_deyanira_articulo.pdf"}},{"node":{"t\u00edtulo":"The effects and value of a resistant perennial variety: an application to Pudrici\u00f3n del Cogollo disease = Efectos y valor de sembrar una variedad mejorada: Una aplicaci\u00f3n a la Pudrici\u00f3n del Cogollo","autores":"Grogan, Kelly;Mosquera Montoya, Mauricio","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Agricultura","cuerpo":"Abstract: This article develops a forestry model to obtain the optimal control strategy and optimal rotation length after a disease attacks in a perennial variety. Three cases are considered: a benchmark consisting of a disease-free field, an identical field with the disease present but no resistant variety with which to replant, and an identical field with the disease present and a resistant variety with which to replant.We determine general decision rules and then apply the model to the case of Pudrici\u00f3n del Cogollo, a major disease threat to the Colombian oil palm industry. In the application, we compare the optimal rotation length between the three scenarios and determine the optimal level of control in each period for the disease scenarios. The singular solution involves complete control of the disease, and in the absence of a resistant variety, the presence of the disease increases the rotation length.With these solutions, we then determine the value of developing a resistant variety. This value depends heavily on the age distribution of the current trees and decreases as the average tree age decreases. The value further declines when the resistance variety has negative attributes such as higher replanting and maintenance costs than the original variety.Publicado en: American Journal of Agricultural EconomicsVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/the-effects-and-value-of-a-resistant-perennial-variety","url_adjuntos":"colf_mosqueramontoya_mauricio_articulo5_18-11-2015.pdf","fecha_publicacion":"2014"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Payment method as a predictor of daily distress experienced by physicians = M\u00e9todos de pago como un predictor del estr\u00e9s laboral diario de los m\u00e9dicos","autores":"Bermedo-Carrasco, Silvia;Dobson, Roy T.;Keegan, David;Lepnurm, Rein;Pe\u00f1a-S\u00e1nchez, Juan Nicol\u00e1s","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias de la salud, Ciencias sociales","cuerpo":"Abstract: Physicians face intrinsic tensions when practicing medicine; therefore, extrinsic factors that could affect distress, such as payment methods, need to be assessed. The study objectives were to: compare levels of distress by payment method, identify factors predicting distress in a two-level regression model, and explore interactions between predictors of distress and payment method. Methods: A cross-sectional study was conducted among physicians in the Saskatoon Health Region, Saskatchewan. Physicians completed a pre-tested questionnaire about their distress. Analysis of variance was used to compare distress levels of physicians paid by fee-for-service (FFS), alternative payment plans (APPs), and blended methods.A mixed linear regression model was built to predict distress with geographical area of practice as the random component. Demographics, workload, complexity of patients, payment method, career satisfaction, and practice profile were the independent variables. The interactions between payment method and predictors of daily distress were evaluated. Results: A total of 382 physicians participated. Response bias was tested and found to be negligible. In the multivariable analysis, payment method was a predictor of distress which interacted with the proportion of complex cases.Lower levels of distress were found among physicians who had more than 75% of patients with complex conditions and were paid by APPs, compared to those paid by FFS and blended methods. Career satisfaction was found to be an important predictor. Nine percent of the outcome variation was explained by geographic area of practice. Conclusions: Payment method is a predictor of distress when adjusting by confounders, interacting with proportion of complex cases. APPs may promote provision of care for patients with complex conditions. Career satisfaction can be considered a protective indicator of distress. Practice environment influences distress experienced by physicians.Publicado en: Journal of Hospital AdministrationVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/payment-method-as-a-predictor-of-daily-distress-experienced-by-physicians","url_adjuntos":"colf_penasanchez_juannicolas_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2014"}},{"node":{"t\u00edtulo":"El dise\u00f1o de esp\u00edritus: Transici\u00f3n de apegos que matan a apegos que salvan","autores":"Garz\u00f3n Orjuela, Juan Carlos","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Humanidades","cuerpo":"Resumen: Los impactos del ser humano sobre el planeta Tierra han sido tan dr\u00e1sticos, que han impulsado a expertos de disciplinas diversas a proponer una nueva era geol\u00f3gica llamada Antropoceno.Los procesos de cambio que se proyectan para \u00e9sta \u00e9poca implicar\u00e1n retos monumentales para la especie humana; el cambio clim\u00e1tico, la extinci\u00f3n masiva de especies y la escasez de combustibles f\u00f3siles, entre otros, impulsan a los Modernos a encontrar alternativas para enfrentar los acontecimientos venideros.&nbsp;Dentro del discurso popular, medi\u00e1tico y pol\u00edtico, son muy populares las soluciones que prometen una transici\u00f3n sin traumas a un futuro mejor, a trav\u00e9s de nuevas tecnolog\u00edas que permitir\u00e1n mantener el estilo de vida moderno, sus din\u00e1micas sociales y el crecimiento perpetuo de la econom\u00eda. Sin embargo, estas soluciones traen consigo sus propios problemas y pueden quedarse cortas ante los retos futuros.El presente texto pretende explorar un camino que distancia al dise\u00f1o de la producci\u00f3n de tecnolog\u00edas utilitarias, para definirlo como una fuerza transicional hacia el establecimiento de una relaci\u00f3n armoniosa entre los humanos y la naturaleza.&nbsp;Se plantea el Antropoceno como un problema con sus ra\u00edces en la visi\u00f3n occidental del mundo y se sit\u00faa la pr\u00e1ctica del dise\u00f1o en una visi\u00f3n del mundo animista como posible soluci\u00f3n.Ver documento en texto completo&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/el-diseno-de-espiritus","url_adjuntos":"colf_garzonorjuela_juancarlos_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2015"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Correlation between optical, morphological and compositional properties of aluminum nitride thin films by pulsed laser deposition","autores":"P\u00e9rez Taborda, Jaime Andr\u00e9s;Riascos, H.;VERA, L.","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas, F\u00edsica","cuerpo":"Abstract: AlN thin films were grown in a N2 atmosphere onto a Si\/Si3N4 substrate by pulsed laser ablation. We have varied the substrate temperature for the thin film growth, using X-ray Reflectometry (XRR) analysis, we have characterized the thickness and density of the thin layer and the interface roughness from the X-ray reflectivity profiles.Experimental data showed that the root-mean-square roughness was in the range of 0.3 nm. X-ray photoelectron spectroscopy (XPS) was employed to characterize the chemical composition of the films.These measurements detected carbon and oxygen contamination at the surface. In the high-resolution X-ray photoelectron spectroscopy Al2p data, binding energies for Al-N and Al-O species were identified but no Al-Al species were present. In the N1s data, N-O species were not detected, but chemically bonded O was present in the films as Al-O species.Furthermore the value of optical energy gap, Eg was about 5.3 (\u00b1 0.1) eV. The composition varied with process conditions, and the nitrogen content decreased in AlN films processed above 500\u00b0C.Publicado: IEEE SENSORS JOURNALVer documento en texto completo&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/correlation-between-optical-morphological-and-compositional-properties-of-aluminum-nitride","url_adjuntos":"colf_pereztabordajaimeandres_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2015"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Breaking down Foreign Direct Investment\u2019s magic: relative impacts and policy implication = Desglosando la magia de la Inversi\u00f3n Extranjera Directa: Impactos relativos e implicaciones pol\u00edticas","autores":"Mendoza Berr\u00edo, Luisa Fernanda","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Abstract:&nbsp;The neoliberal discourse around development proposed liberalization and market based strategies to increase economic growth and productivity. The retreat of the state gave the market and the private sector a predominant role in trade, investment and industrial and technological upgrade.In this context, the increasing role of Multinational Enterprises (MNEs) in the globalized economy strengthened the focus on Foreign Direct Investment (FDI) as an important tool for development, and intensified the competition to attract investments between countries.This paper suggests that rather, than being a magic formula for achieving development or having a general effect \u2013either positive or negative-, FDI\u2019s impact, seen as positive spillovers and effective industrial and technological upgrading, depends on the sector in which investment is being made, level of intervention and direction that the host government is applying, and the absorption capacity of the host economy.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/breaking-down-foreign-direct-investments-magic","url_adjuntos":"colf_mendozaberrio_luisafernanda_articulo2.pdf","fecha_publicacion":"2015"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Deposition pressure effect on chemical, morphological and optical properties of binary Al-nitrides structural and optical properties of compounds (AIN, GaN, InN)","autores":"Caicedo, J.C.;Grisalesd, M.;P\u00e9rez Taborda, Jaime Andr\u00e9s;Riascos, H.;Saldarriagae, W.","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas, F\u00edsica","cuerpo":"Abstract: Aluminum nitride films (AlN) were produced by Nd:YAG pulsed laser (PLD), with repetition rate of 10 Hz. The laser interaction on Al target under nitrogen gas atmosphere generates plasma which is produced at room temperature with variation in the pressure work from 0.39 Pa to 1.5 Pa thus producing different AlN films.In this sense the dependency of optical properties with the pressure of deposition was studied. The plasma generated at different pressures was characterized by optical emission spectroscopy (OES).Additionally ionic and atomic species from the emission spectra obtained were observed. The plume electronic temperature has been determined by assuming a local thermodynamic equilibrium of the emitting species. Finally the electronic temperature was calculated with Boltzmann plot from relative intensities of spectral lines.The morphology and composition of the films were studied using atomic force microscopy (AFM), scanning electron microscopy (SEM), X-ray photoelectron spectroscopy analysis (XPS) and Raman Spectroscopy.The optical reflectance spectra and color coordinates of the films were obtained by optical spectral reflectometry technique in the range from 400 nm to 900 nm. A clear dependence in morphological properties and optical properties, as a function of the applied deposition pressure, was found in this work which offers a novel application in optoelectronic industry.Publicado en: Optics &amp; Laser TechnologyVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/deposition-pressure-effect-on-chemical-morphological-and-optical-properties-of-binary-al","url_adjuntos":"colf_pereztaborda_jaimeandres_articulo2.pdf","fecha_publicacion":"2015"}},{"node":{"t\u00edtulo":"The effectiveness of the clean development mechanism proposed by United Nations in 2001, as a strategy for reducing greenhouse emissons at worldwide scale","autores":"Pinto Brun, Adriana","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract: The Author aims to show the results presented by the Clean development Mechanism (CDM) created under the Kyoto Protocol as tool to promote a flexible scheme to meet the commitments. After thirteen years of CDM operation, results exposed a discouraging panorama as GHG emissions keep increasing.The situation got complex as it has been some barriers that prevented CDM optimal operation. With a new second commitment period entering into force, CDM scheme provides an uncertain outlook so far.The first period results are shown along with the characteristics of the second one and the future CDM market trends. It is also reviewed the CDM background, following by the analysis of the periods\u2019 situation and possible actions that can be taken in order to enhance CDM as emissions reduction strategy, finished by conclusions from the author.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/the-effectiveness-of-the-clean-development-mechanism-proposed-by-united-nations-in-2001","url_adjuntos":"colf_pintobrun_adriana_articulo.pdf"}},{"node":{"t\u00edtulo":"How to Make Your Dragon = C\u00f3mo hacer su drag\u00f3n","autores":"S\u00e1nchez Clavijo, Jorge Andr\u00e9s","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas, Ingenier\u00eda","cuerpo":"Abstract: The Visual Effects industry has made giant leaps in technology, but not so much in art. Following the mandates of the Renaissance artists a study in flying mechanics followed by a design that solve the problems of fantasy creatures and make them move and fly like a real animal.Dragons have a very important role in fantasy stories and have become a staple of animation and visual effects in live action movies and videogames. However a lot of dragon animations to date show biologically unrealistic flight movements.I propose a new design of a dragon skeleton that allows realistic flying animation while preserving all the physical characteristics that we expect to find in dragons. The new wing design allows for a greater range of movement and is also fully compatible with motion capture technologies.Publicado en: Computer Graphics World MagazineVer documento en texto completo&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/how-to-make-your-dragon","url_adjuntos":"colf_sanchezclavijo_jorgeandres_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2015"}},{"node":{"t\u00edtulo":"\u201cColombianazing\u201d Breaking Bad: Setting Up An Audience For The Future? = Colombianizando Breaking Bad: Preparando Una Audiencia Para El Futuro?","autores":"Solano Vergara, Juan Pablo","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Arte","cuerpo":"Abstract: Met\u00e1stasis, a Colombian remake of the award-winning 5 season series created by Vince Gillian, Breaking Bad, will premiere in Latin America in the second semester of 2014 on the basic-cable television channel MundoFOX.The remake\u2019s success is still to be seen, but Internet blogs and news sites commenting upon it reveal that fans of the original series are really upset, predicting it to be a complete failure. While identifying and explaining the process of adapting both the particular character and the \u201cworld\u201d portrayed in Breaking Bad to make them as believable as possible for the Latin American audience, this essay will discuss whom its target audience might be.Thus, based on an analysis on cable television, it will propose that a stronger reason for the realization of this remake is to set-up a new audience in Latin America for the future benefit of United States television networks.Publicado en: Warwick Journal Creative and Media StudiesVer documento en texto completo&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/colombianazing-breaking-bad-setting-up-an-audience-for-the-future","url_adjuntos":"colf_solanovergara_juanpablo_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2014"}},{"node":{"t\u00edtulo":"National currencies: endangered species or power instruments of the state? = Monedas Nacionales: \u00bfespecies en extinci\u00f3n o instrumentos de poder del Estado?","autores":"Mendoza Berr\u00edo, Luisa Fernanda","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias sociales","cuerpo":"Abstract: With the financial globalization process, the geography of money and the social relations that are within it transformed. National currencies as integral part of the states\u2019 financial and economic infrastructure are no longer associated with a particular territory as well as are \u201cno longer the instrument of an exclusive national sovereignty\u201d (Cohen, 2004, 1).This process is driven by different forces that determine the financial system today, where capital flows, trade, technology, institutions and new form of money challenge the control of the state over national currencies within its borders and question its function in the system.This paper thus suggest that national monopoly currencies are still a solid and prevailing instrument for economic and monetary leadership and power of the modern state, where sovereign authorities, rather than loosing its autonomy and influential power in the international financial market, are going through a reconfiguration process regarding the relationship between the state and a particular territory.In this context, rather than being \u201cendangered species\u201d, national currencies are going through a reconfiguration process that requires a redefinition of the geography of money.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/national-currencies-endangered-species-or-power-instruments-of-the-state","url_adjuntos":"colf_mendozaberrio_luisa_fernanda_articulo1.pdf","fecha_publicacion":"2015"}},{"node":{"t\u00edtulo":"The transport sector and the CDM: long-term sustainable development? \u2013 Transmilenio\u2019s experience = El sector transporte y el mecanismo de desarrollo limpio  desarrollo sostenible a largo plazo? \u2013 El caso Transmilenio","autores":"Uma\u00f1a Restrepo, Guillermo","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Derecho","cuerpo":"Abstract: The Kyoto Protocol Clean Development Mechanism (CDM) is currently the only United Nations Framework Convention on Climate Change (UNFCCC) market mechanism that includes transport projects in developing countries. This mechanism has the dual objective of promoting sustainable development and contributing to green-house-gas emission reductions.However, transportation is currently a niche sector within the CDM due to the small number of transport projects registered under it. This is despite transportation being one of the sectors with the fastest growth-rate of greenhouse-gas emissions in the developing world. This paper examines the limitations of CDM-registered transport projects to achieve long-term sustainable development outcomes through the CDM.The experience of project \u2018TransMilenio Phase II \u2013 IV\u2019 in Bogot\u00e1 (Colombia) serves to argue that CDM registration requirements of Additionality and Fixed-Term Crediting may be detrimental to achieving these outcomes through the CDM. Thus an opportunity exists to increase the significance of the transport sector within the international climate change regime through a dedicated \u2018Sustainable Development Package for Transport\u2019 in future agreements.Distinciones: Primer puesto en el Concurso Internacional del CISDL en 2014, Premio Peter Hume a mejor art\u00edculo de derecho ambiental en 2014 en Macquarie University.Ver documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/the-transport-sector-and-the-cdm","url_adjuntos":"colf_umanarestrepo_guillermo_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2015"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Prevention and Control of Air Pollution in China: A Research Agenda for Science and Technology Studies = Prevencio\u0301n y control de la polucio\u0301n del aire en China: una agenda investigativa para los estudios de la ciencia y tecnologi\u0301a","autores":"Hern\u00e1ndez Perez, Rodolfo Andres","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias aplicadas","cuerpo":"Abstract: China\u2019s air pollution has reached a critical state, and is characterized by heavy coal smoke and a wide presence of ozone and particulate matter (PM2.5). From 2011, through the 12th five year plan, the prevention and control of air pollution entered a new \u2018transition stage\u2019 guided by the principles of sustainability and energy conservation, and also intensified by pressure from the society. This article is divided into two parts: first, it introduces the most important changes, problems and advances during this transition, including a brief explanation of the policy mechanisms. Second, it illustrates how research in the area of Science and Technology Studies (STS) can bring about new ways to understand the problems of the knowledge-policy and public engagement of air pollution in China.Publicado: S.A.P.I.E.N.SVer documento en texto completo&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/prevention-and-control-air-pollution-china","url_adjuntos":"colf_hernandezperez_rodolfoandres_articulo-1.pdf","fecha_publicacion":"2015"}},{"node":{"t\u00edtulo":"Legislacion sobre donacion y trasplante de organos, tejidos y celulas: compilacion y an\u00e1lisis comparado","autores":"Bolis, Monica;Cho, Malhi;De la Cruz Gom\u00e9z, Sandra Paola;Perez-Rosales, Mar\u00eda Dolores","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias de la salud, Derecho","cuerpo":"Resumen: En los \u00faltimos 50 a\u00f1os, la donaci\u00f3n de \u00f3rganos, tejidos y c\u00e9lulas y su utilizaci\u00f3n en trasplantes&nbsp;avanz\u00f3 acelerada aunque irregularmente en los pa\u00edses, con lo cual se generaron grandes&nbsp;diferencias en el acceso a esos procedimientos, as\u00ed como en su grado de calidad, seguridad y&nbsp;Los aspectos legales y \u00e9ticos son puntos cr\u00edticos de los tratamientos de alto costo y complejidad,&nbsp;como son los trasplantes de \u00f3rganos, tejidos y c\u00e9lulas; a ello se suma la escasa oferta de&nbsp;\u00f3rganos, tejidos y c\u00e9lulas.En 1991 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) preocupada por&nbsp;situaciones que podr\u00edan poner en riesgo a la poblaci\u00f3n vulnerable, propuso el primer documento&nbsp;sobre los principios rectores para el trasplante de c\u00e9lulas, tejidos y \u00f3rganos, que recibi\u00f3 el apoyo&nbsp;pr\u00e1cticas de trasplante de \u00f3rganos, tejidos y c\u00e9lulas y en la legislaci\u00f3n elaborada para regularlas.&nbsp;Mediante la Resoluci\u00f3n WHA63.22 aprobada por la Asamblea Mundial de la Salud de Mayo 2010&nbsp;se actualizaron los Principios Rectores (1) y determinaron aspectos en relaci\u00f3n con la donaci\u00f3n&nbsp;y el trasplante que se pueden optimizar.&nbsp;El potencial que ofrecen los trasplantes de c\u00e9lulas y tejidos ha creado expectativas en la poblaci\u00f3n.&nbsp;Sin embargo, hasta el momento, un n\u00famero muy limitado de estos procedimientos terapeuticos ha generado especulaci\u00f3n y fraude en algunos sectores. Las c\u00e9lulas y tejidos para trasplante son&nbsp;considerados productos o dispositivos m\u00e9dicos de origen biol\u00f3gico, por lo tanto, deben tenerse&nbsp;presentes los riesgos inherentes a ellos y utilizarse bajo reglas estrictas de calidad y seguridad.Publicado en: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud - OPSVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/legislacion-sobre-donacion-trasplante-organos-tejidos-celulas","url_adjuntos":"colf_delacruzgomez_sandra_paola__articulo.pdf","fecha_publicacion":"2013"}},{"node":{"t\u00edtulo":"\u00bfQui\u00e9n quiere ser funcionario p\u00fablico en Colombia? = \u00bfWho wants to be a public official in Colombia?","autores":"Sanabria Pulido, Pedro Pablo","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Administraci\u00f3n","cuerpo":"Resumen:Este art\u00edculo busca responder a las preguntas \u00bfCu\u00e1les son los determinantes de la elecci\u00f3n de empleo en el sector p\u00fablico colombiano? \u00bfQui\u00e9n quiere trabajar para el gobierno en Colombia?El autor analiza cu\u00e1les son las caracter\u00edsticas de quienes deciden escoger un trabajo en el sector p\u00fablico colombiano a partir de un an\u00e1lisis cuantitativo basado en datos provenientes de un grupo de beneficiarios del programa de cr\u00e9dito beca para desarrollar posgrados en el exterior, Colfuturo.De acuerdo con los resultados estad\u00edsticos, las mujeres, las minor\u00edas, las personas con mayor experiencia laboral y aquellos con niveles educativos m\u00e1s altos son m\u00e1s propensos a elegir empleos del sector p\u00fablico.Los resultados, no obstante, indican que el sector p\u00fablico colombiano requiere prestar m\u00e1s atenci\u00f3n a su estrategia de atracci\u00f3n, reclutamiento, vinculaci\u00f3n y retenci\u00f3n de personas altamente calificadas.Publicado en:&nbsp;EGOB Revista de Asuntos P\u00fablicos -  Escuela de Gobierno Alberto Lleras Camargo Universidad de los AndesVer documento en texto completo","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/quien-quiere-ser-funcionario-publico-colombia","url_adjuntos":"colf_sanabriapulido_pedropablo_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2011"}},{"node":{"t\u00edtulo":"The impact of a conditional cash transfer programme on determinants of child health: evidence from Colombia","autores":"Avenda\u00f1o, Mauricio;Burdorf, Alex;L\u00f3pez Arana, Sandra Liliana;Van Lenthe, Frank J.","parte_de":"Art\u00edculo Colfuturo","tema":"Ciencias de la salud, Ciencias sociales","cuerpo":"Abstract:OBJECTIVE: Conditional cash transfer (CCT) programmes provide income to low-income families in return for fulfilling specific behavioural conditions. CCT have been shown to improve child health, but there are few systematic studies of their impact on multiple determinants of child health. We examined the impact of a CCT programme in Colombia on: (i) use of preventive health services; (ii) food consumption and dietary diversity; (iii) mother's knowledge, attitudes and practices about caregiving practices; (iv) maternal employment; and (v) women's empowerment.DESIGN: Secondary analysis of the quasi-experimental evaluation of the Familias en Accion programme. Children and families were assessed in 2002, 2003 and 2005-06. We applied a difference-in-differences approach using logistic or linear regression, separately examining effects for urban and rural areas.SETTING: Colombia.SUBJECTS: Children (n 1450) and their families in thirty-one treatment municipalities were compared with children (n 1851) from sixty-five matched control municipalities.RESULTS: Familias en Accion was associated with a significant increase in the probability of using preventive care services (OR=1\u00b785, 95 % CI 1\u00b703, 3\u00b730) and growth and development check-ups (\u03b2=1\u00b736, 95 % CI 0\u00b776, 1\u00b795). It had also a positive impact on dietary diversity and food consumption. No effect was observed on maternal employment, women's empowerment, and knowledge, attitudes and practices about caregiving practices. Overall, Familias en Accion's impact was more marked in rural areas.CONCLUSION: CCT in Colombia increase contact with preventive care services and improve dietary diversity, but they are less effective in influencing mother's employment decisions, empowerment and knowledge of caregiving practices.Publicado en: Public Health Nutrition&nbsp;Ver documento en texto completo&nbsp;","url_nodo":"\/blaavirtual\/articulos\/colfuturo\/the-impact-of-a-conditional-cash-transfer-programme-on-determinants-of-child-health","url_adjuntos":"colf_lopezarana_sandraliliana_articulo.pdf","fecha_publicacion":"2016"}}]}